{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"2025.1-T02-MeuCapilar","text":""},{"location":"#quem-somos","title":"Quem Somos?","text":"<p>Somos um grupo da disciplina de Requisitos de Software, oferecida pela Universidade de Bras\u00edlia e ministrada pelo Professor Dr. George Marsicano. A disciplina tem como foco principal a compreens\u00e3o detalhada das necessidades de um sistema de software, buscando garantir que todos os envolvidos no projeto compartilhem uma vis\u00e3o clara e alinhada desde as etapas iniciais do desenvolvimento.</p>"},{"location":"#reuniao-de-aceite-da-cliente","title":"Reuni\u00e3o de Aceite da Cliente","text":"Reuni\u00e3o de Aceite com a Fl\u00e1via Rabello"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<sub>Pedro Luciano - 212005453</sub> <sub>Cau\u00e3 Araujo - 221022490</sub> <sub>Jos\u00e9 Rabelo - 211062016</sub> <sub>Miguel Pires - 222007030</sub> <sub>Wallyson Souza - 222006196</sub> <sub>Ian Costa - 222014859</sub>"},{"location":"#video-da-unidade-i","title":"V\u00eddeo da Unidade I","text":"<p>Video da nossa apresenta\u00e7\u00e3o da unidade 1.</p>    Seu navegador n\u00e3o suporta o v\u00eddeo. Acesse ele manualmente no caminho ../video/apresentacao1.mp4  <p>W</p>"},{"location":"#video-da-unidade-ii","title":"V\u00eddeo da Unidade II","text":"<p>Video da nossa apresenta\u00e7\u00e3o da unidade 2.</p>    Seu navegador n\u00e3o suporta o v\u00eddeo. Acesse ele manualmente no caminho ../video/apresentacao2.mp4"},{"location":"#video-da-unidade-iii-parte-1","title":"V\u00eddeo da Unidade III - Parte 1","text":"<p>Video da nossa apresenta\u00e7\u00e3o da unidade 3.</p>    Seu navegador n\u00e3o suporta o v\u00eddeo. Acesse ele manualmente no caminho ../video/apresentacao2.mp4"},{"location":"#video-da-unidade-iii-parte-2","title":"V\u00eddeo da Unidade III - Parte 2","text":"<p>Video da nossa apresenta\u00e7\u00e3o da unidade 3.</p>    Seu navegador n\u00e3o suporta o v\u00eddeo. Acesse ele manualmente no caminho ../video/apresentacao2.mp4"},{"location":"#video-da-unidade-iv","title":"V\u00eddeo da Unidade IV","text":"<p>Video da nossa apresenta\u00e7\u00e3o da unidade 3.</p>    Seu navegador n\u00e3o suporta o v\u00eddeo. Acesse ele manualmente no caminho ../video/apresentacao2.mp4"},{"location":"#video-da-unidade-iii-youtube-bloqueou","title":"V\u00eddeo da Unidade III - YOUTUBE BLOQUEOU","text":"<p>V\u00eddeo da nossa apresenta\u00e7\u00e3o da Unidade 3.</p>"},{"location":"evidencias/modelagem/","title":"Modelagem","text":""},{"location":"evidencias/modelagem/#modelagem-do-banco-de-dados","title":"Modelagem do Banco de Dados","text":"<p>Abaixo, segue nossa modelagem atual do banco de dados do meucapilar, evid\u00eanciando que fizemos a modelagem do sistema.</p> <p></p>"},{"location":"evidencias/projects/","title":"Projects","text":""},{"location":"evidencias/projects/#comprovacao-do-uso-do-github-projects","title":"Comprova\u00e7\u00e3o do Uso do GitHub Projects","text":"<p>Esta aba tem como objetivo comprovar que o GitHub Projects foi utilizado devidamente durante o desenvolvimento do trabalho da disciplina. </p>"},{"location":"evidencias/projects/#grafico-burn-up-no-final-da-sprint-5","title":"G\u0155afico Burn Up no Final da Sprint 5","text":"<p> Abaixo, seguem alguns estados do mesmo durante o semestre.</p>"},{"location":"evidencias/projects/#github-projects-dia-1805-estagio-inicial-do-backlog-sprint-12","title":"Github Projects dia 18/05 - Est\u00e1gio Inicial do backlog - Sprint 1/2","text":""},{"location":"evidencias/projects/#github-projects-dia-1007-apos-diversas-etapas-do-desenvolvimento-sprint-5","title":"Github Projects dia 10/07 - Ap\u00f3s Diversas etapas do desenvolvimento - Sprint 5","text":""},{"location":"evidencias/projects/#github-projects-dia-1307-apos-finalizacao-da-sprint-5-faltando-apenas-review-com-o-cliente","title":"Github Projects dia 13/07 - Ap\u00f3s Finaliza\u00e7\u00e3o da Sprint 5 ( Faltando apenas review com o cliente)","text":""},{"location":"evidencias/wireframes/","title":"Wireframes","text":""},{"location":"evidencias/wireframes/#wireframes","title":"Wireframes","text":"<p>Nesta p\u00e1gina, est\u00e3o listados os wireframes que foram desenvolvidos pela equipe para tentar chegar ao design da p\u00e1gina.  Esses wireframes serviram como inspira\u00e7\u00e3o, a p\u00e1gina est\u00e1 parecida com diversos deles, por\u00e9m nenhum serviu como design final</p>"},{"location":"evidencias/wireframes/#wireframe-de-edicao-de-cadastro","title":"Wireframe de Edi\u00e7\u00e3o de Cadastro","text":""},{"location":"evidencias/wireframes/#wireframe-de-dashboard-inicial","title":"Wireframe de Dashboard Inicial","text":""},{"location":"evidencias/wireframes/#wireframe-de-listagem-de-pacientes","title":"Wireframe de Listagem de Pacientes","text":""},{"location":"evidencias/wireframes/#wireframe-de-log-in","title":"Wireframe de Log-in","text":""},{"location":"sprints/sprint01/daily1/","title":"Ata da Daily 1 \u2013 Sprint 01","text":"<p>Data: 18/04/2025 Hor\u00e1rio: 20:30 \u2013 20:45 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint01/daily1/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Compartilhar o progresso inicial da sprint, alinhar atividades em andamento e identificar poss\u00edveis impedimentos.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/daily1/#o-que-cada-membro-fez","title":"O que cada membro fez","text":"<ul> <li>Jos\u00e9 Andr\u00e9: Organizou estrutura inicial da documenta\u00e7\u00e3o no Google Docs.</li> <li>Pedro Luciano: Criou e configurou o reposit\u00f3rio do projeto no GitHub.</li> <li>Wallyson Souza: Estudou a estrutura dos t\u00f3picos a serem inclu\u00eddos no documento.</li> <li>Miguel Pires: Ajudou na defini\u00e7\u00e3o das ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.</li> <li>Cauan Araujo: Come\u00e7ou a estruturar o backlog inicial com base nas ideias discutidas na planning.</li> <li>Ian Costa: Facilitou a cerim\u00f4nia de planning e auxiliou na organiza\u00e7\u00e3o das tarefas iniciais.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/daily1/#impedimentos","title":"Impedimentos","text":"<ul> <li>Nenhum impedimento reportado at\u00e9 o momento.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/daily1/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Finalizar inclus\u00e3o dos t\u00f3picos combinados na documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Refino do backlog para planejamento da Sprint 02.</li> <li>Reuni\u00e3o de alinhamento marcada para o dia 08/05/2025.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/daily2/","title":"Ata da Daily 2 \u2013 Sprint 01","text":"<p>Data: 23/04/2025 Hor\u00e1rio: 20:30 \u2013 20:45 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint01/daily2/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Acompanhar o andamento da documenta\u00e7\u00e3o, revisar progresso individual e coletar poss\u00edveis bloqueios.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/daily2/#o-que-cada-membro-fez-ontem","title":"O que cada membro fez ontem","text":"<ul> <li>Jos\u00e9 Andr\u00e9: Inseriu os t\u00f3picos 1.1, 1.2, 1.3 e 1.4 no Google Docs.</li> <li>Pedro Luciano: Estruturou os diret\u00f3rios principais do reposit\u00f3rio e criou a gitpage.</li> <li>Wallyson Souza: Fez revis\u00e3o dos t\u00f3picos 1.1 a 1.4 inseridos no Docs.</li> <li>Miguel Pires: Criou c\u00f3pias de seguran\u00e7a da documenta\u00e7\u00e3o no Google Drive da equipe.</li> <li>Cauan Araujo: Refinou o backlog inicial com a cria\u00e7\u00e3o de user stories preliminares.</li> <li>Ian Costa: Atualizou o board com tarefas de documenta\u00e7\u00e3o e acompanhou o progresso do time.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/daily2/#impedimentos","title":"Impedimentos","text":"<ul> <li>Pedro Luciano relatou d\u00favida sobre padr\u00e3o de escrita nos documentos (solucionado durante a daily).</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/daily2/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Finalizar inclus\u00e3o de todos os t\u00f3picos planejados (at\u00e9 2.6).</li> <li>Revisar e aprovar o backlog inicial com o time.</li> <li>Preparar materiais para a planning da Sprint 02.</li> <li>Preparar a apresenta\u00e7\u00e3o da Unidade 01.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/","title":"Ata de Planejamento \u2013 Sprint 01","text":"<p>Data: 15/04/2025 Hor\u00e1rio: 15:30 \u2013 16:30 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/#objetivo-da-sprint-sprint-goal","title":"Objetivo da Sprint (Sprint Goal)","text":"<p>Alinhar o entendimento sobre o projeto, definir pap\u00e9is, responsabilidades e preparar o ambiente para o in\u00edcio do desenvolvimento nas pr\u00f3ximas sprints.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/#atividades-realizadas","title":"Atividades Realizadas","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto e seus objetivos gerais.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is na equipe Scrum.</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o inicial dos ambientes de trabalho (reposit\u00f3rio, ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o).</li> <li>Discuss\u00e3o inicial sobre as tecnologias a serem utilizadas.</li> <li>Alinhamento sobre a metodologia Scrum e as cerim\u00f4nias que ser\u00e3o seguidas.</li> <li>Levantamento inicial de funcionalidades desejadas (sem formaliza\u00e7\u00e3o de backlog).</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/#atividades-a-serem-realizadas","title":"Atividades a Serem Realizadas","text":"<ul> <li>Incluir T\u00f3pico 1.1 e 1.2 no Docs  </li> <li>Incluir T\u00f3pico 1.3 e 1.4 no Docs  </li> <li>Incluir T\u00f3pico 2.1 e 2.2 no Docs  </li> <li>Incluir T\u00f3pico 2.3 no Docs  </li> <li>Incluir T\u00f3pico 2.4 no Docs  </li> <li>Incluir T\u00f3pico 2.5 e 2.6 no Docs  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/#itens-do-backlog","title":"Itens do Backlog","text":"<p>Ainda n\u00e3o houve defini\u00e7\u00e3o formal do Product Backlog nesta sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/#plano-de-execucao","title":"Plano de Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante esta sprint, as atividades foram focadas em organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do projeto. N\u00e3o houve entrega de funcionalidades. A expectativa \u00e9 iniciar o levantamento e prioriza\u00e7\u00e3o do backlog na pr\u00f3xima sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/planning/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Product Owner ir\u00e1 formalizar o backlog inicial.</li> <li>Equipe realizar\u00e1 a estimativa e prioriza\u00e7\u00e3o dos itens.</li> <li>Preparar a Sprint 02 com base no backlog definido.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/retrospective/","title":"Ata da Retrospectiva \u2013 Sprint 01","text":"<p>Data: 12/05/2025 Hor\u00e1rio: 21:00 \u2013 21:30 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint01/retrospective/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Refletir sobre o que funcionou bem, o que pode melhorar e definir a\u00e7\u00f5es para evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do time.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/retrospective/#o-que-funcionou-bem","title":"O que Funcionou Bem","text":"<ul> <li>Boa comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre os membros.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o clara das tarefas e responsabilidades.</li> <li>Cumprimento das atividades planejadas para a sprint.</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o ativa nas cerim\u00f4nias do Scrum.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/retrospective/#o-que-pode-melhorar","title":"O que Pode Melhorar","text":"<ul> <li>Definir com mais clareza os padr\u00f5es de escrita e formata\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Aumentar a visibilidade das tarefas no board para facilitar o acompanhamento.</li> <li>Evitar ac\u00famulo de tarefas para os \u00faltimos dias da sprint.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/retrospective/#acoes-de-melhoria","title":"A\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<ul> <li>Criar um guia r\u00e1pido de estilo para a documenta\u00e7\u00e3o colaborativa.</li> <li>Adotar checklists para valida\u00e7\u00e3o das tarefas antes de conclu\u00ed-las.</li> <li>Realizar revis\u00f5es ass\u00edncronas antes das dailies, quando poss\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/retrospective/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>A equipe est\u00e1 entrosada e apresentou um bom in\u00edcio de trabalho. A expectativa \u00e9 de evolu\u00e7\u00e3o nas pr\u00f3ximas sprints, com entregas mais tang\u00edveis e foco na constru\u00e7\u00e3o do produto.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/review/","title":"Ata da Sprint Review \u2013 Sprint 01","text":"<p>Data: 12/05/2025 Hor\u00e1rio: 20:30 \u2013 21:00 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint01/review/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Apresentar os resultados da Sprint 01, revisar os entreg\u00e1veis e coletar feedback do Product Owner.</p>"},{"location":"sprints/sprint01/review/#entregas-apresentadas","title":"Entregas Apresentadas","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o dos t\u00f3picos 1 a 4 no documento.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o dos diret\u00f3rios principais no reposit\u00f3rio GitHub.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da GitPage para visualiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</li> <li>Backlog inicial com primeiras user stories elaboradas.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/review/#feedback-do-product-owner","title":"Feedback do Product Owner","text":"<ul> <li>Satisfeito com a organiza\u00e7\u00e3o inicial e alinhamento da equipe.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint01/review/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Iniciar Sprint 02 com foco na entrega do MVP e da Unidade 02.</li> <li>Formalizar e refinar o backlog com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o.</li> <li>Preparar ambiente de testes e valida\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/daily1/","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Daily 01","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint02/daily1/#ata-da-daily-01-sprint-02","title":"Ata da Daily 01 \u2013 Sprint 02","text":"<p>Data: 19/05/2025 Hor\u00e1rio: 21:30 \u2013 21:55 Local: Microsoft Teams  </p> <p>Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner)  - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint02/daily1/#relato-dos-participantes","title":"Relato dos Participantes","text":"<ul> <li>Ian Costa e Cau\u00e3 Ara\u00fajo explicaram como construiram o backlog e priorizaram as US's.</li> <li>Jos\u00e9 Andr\u00e9 explicou como desenvolveu a l\u00f3gica geral do login do sistema e como ser\u00e1 os pr\u00f3ximos passos de desenvolvimento.</li> <li>Falamos sobre o desenvolvimento em pares (Pr\u00e1tica XP).</li> <li>Discutimos impedimentos.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/daily1/#impedimentos","title":"Impedimentos","text":"<ul> <li>Lentid\u00e3o no ambiente de desenvolvimento para alguns membros ao rodar containers localmente.</li> </ul> <p>Ata elaborada por: Jos\u00e9 Andr\u00e9 Data: 19/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Planning","text":"<p>Clique Aqui (D\u00edspon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#ata-de-planejamento-sprint-02","title":"Ata de Planejamento \u2013 Sprint 02","text":"<p>Data: 13/05/2025 Hor\u00e1rio: 20:30 \u2013 21:00 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo(Product Owner) - Pedro Luciano(Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires(Dev) - Ian Costa (Scrum Master)</p>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#objetivo-da-sprint-sprint-goal","title":"Objetivo da Sprint (Sprint Goal)","text":"<p>Entregar a funcionalidade de login e cadastro de usu\u00e1rios, com valida\u00e7\u00e3o de dados e armazenamento em banco de dados, permitindo o in\u00edcio da navega\u00e7\u00e3o autenticada na aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#itens-selecionados-do-product-backlog","title":"Itens selecionados do Product Backlog","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Prioridade Estimativa (Story Points) Link da Issue #US1.1.1 Cadastrar novo paciente Alta 3 US1.1.1 #US1.1.2 Buscar e visualizar informa\u00e7\u00f5es do paciente Alta 3 US1.1.2 #US1.1.3 Editar os dados do paciente Alta 2 US1.1.3 #US1.1.4 Deletar um paciente M\u00e9dia 2 US1.1.4"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#plano-de-execucao","title":"Plano de Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os itens selecionados do backlog foram decompostos em tarefas t\u00e9cnicas e distribu\u00eddos entre os membros da equipe da seguinte forma:</p> <p>Jos\u00e9 Andr\u00e9:   - Implementar a funcionalidade de cadastro de novo paciente (#US1.1.1)   - Valida\u00e7\u00e3o geral das funcionalidades e revis\u00e3o de c\u00f3digo</p> <p>Ian Costa (Scrum Master):   - Implementar a funcionalidade de busca e visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do paciente (#US1.1.2)</p> <p>Miguel Pires e Wallyson Souza:   - Implementar a edi\u00e7\u00e3o dos dados do paciente (#US1.1.3)  </p> <p>Pedro Luciano:   - Implementar a exclus\u00e3o de paciente (#US1.1.4)  </p> <p>Cau\u00e3 Araujo:   - Prototipa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia e alta fidelidade no Figma.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#duracao-da-sprint","title":"Dura\u00e7\u00e3o da Sprint","text":"<ul> <li>In\u00edcio: 13/05/2025  </li> <li>T\u00e9rmino: 26/05/2025  </li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 14 dias</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#riscos-identificados","title":"Riscos Identificados","text":"<ul> <li>Integra\u00e7\u00e3o com banco de dados pode apresentar lentid\u00e3o por limita\u00e7\u00f5es no ambiente de desenvolvimento.</li> <li>Poss\u00edvel ac\u00famulo de tarefas em um \u00fanico membro (redistribui\u00e7\u00e3o prevista caso necess\u00e1rio).</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/planning/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Pr\u00f3xima cerim\u00f4nia agendada: Daily 19/05 \u00e0s 21h30</li> </ul> <p>Ata elaborada por: Jos\u00e9 Andr\u00e9 Data: 13/05/2025</p>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Retrospectiva","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/#ata-da-retrospectiva-sprint-02","title":"Ata da Retrospectiva \u2013 Sprint 02","text":"<p>Data: 26/05/2025 Hor\u00e1rio: 22:30 \u2013 23:00 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Refletir sobre o que funcionou bem, o que pode melhorar e definir a\u00e7\u00f5es para evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do time.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/#o-que-funcionou-bem","title":"O que Funcionou Bem","text":"<ul> <li>Engajamento da equipe.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/#o-que-pode-melhorar","title":"O que Pode Melhorar","text":"<ul> <li>A aten\u00e7\u00e3o com a Product Owner da equipe.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/#acoes-de-melhoria","title":"A\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<ul> <li>Maior transpar\u00eancia do PO da sprint para o restante do time acerca das atividades.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/retrospective/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>A equipe demonstrou evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sprint anterior. O foco nas pr\u00f3ximas sprints ser\u00e1 melhorar a comunica\u00e7\u00e3o com o PO e manter o ritmo de entregas consistentes.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/review/","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Review","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint02/review/#ata-da-sprint-review-sprint-02","title":"Ata da Sprint Review \u2013 Sprint 02","text":"<p>Data: 26/05/2025 Hor\u00e1rio: 22:00 \u2013 22:30 Local: Microsoft Teams Participantes: - Jos\u00e9 Andr\u00e9 - Cauan Araujo (Product Owner) - Pedro Luciano (Dev) - Wallyson Souza (Dev) - Miguel Pires (Dev) - Ian Costa (Scrum Master)  </p>"},{"location":"sprints/sprint02/review/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Apresentar os resultados da Sprint 02, revisar os entreg\u00e1veis e coletar feedback do Product Owner.</p>"},{"location":"sprints/sprint02/review/#entregas-apresentadas","title":"Entregas Apresentadas","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o dos t\u00f3picos 4 ao 9 no documento.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o dos diret\u00f3rios principais no reposit\u00f3rio GitHub.</li> <li>Backlog com user stories elaboradas.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/review/#feedback-do-product-owner","title":"Feedback do Product Owner","text":"<ul> <li>Satisfeito com a organiza\u00e7\u00e3o inicial e alinhamento da equipe.</li> <li>Sugeriu aprimorar a padroniza\u00e7\u00e3o da escrita na documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Destacou a import\u00e2ncia de priorizar funcionalidades na pr\u00f3xima sprint.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/review/#pontos-de-melhoria-identificados","title":"Pontos de Melhoria Identificados","text":"<ul> <li>Melhorar a defini\u00e7\u00e3o e detalhamento dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o nas user stories.</li> <li>Garantir revis\u00e3o cruzada dos t\u00f3picos inseridos no documento antes da aprova\u00e7\u00e3o final.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint02/review/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Iniciar Sprint 03 com foco na entrega do MVP pra cliente.</li> <li>Formalizar e refinar o backlog com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/","title":"Planning","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#sprint-planning-sprint-3","title":"Sprint Planning - Sprint 3","text":"<p>Data: 09/06/2025 Hor\u00e1rio:  21:26 Dura\u00e7\u00e3o: 10m 39s Local: Teams Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Pedro Luciano De Azevedo - Wallyson Paulo Costa Souza - Miguel Pires Gomes</p>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reorganizar o cronograma ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do MVP, definir prioridades para a Sprint 3 e ajustar as responsabilidades das entregas.</p>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#pontos-principais-discutidos","title":"Pontos Principais Discutidos","text":""},{"location":"sprints/sprint03/planning/#1-revisao-do-cronograma","title":"1. Revis\u00e3o do Cronograma","text":"<ul> <li>Ajustes p\u00f3s-MVP:  </li> <li>Sprint 2 (original) \u2192 Agora incorporada \u00e0 Sprint 3 devido ao atraso na aprova\u00e7\u00e3o do MVP.  </li> <li> <p>Novo fluxo:  </p> <ul> <li>Sprint 3: Cadastro de agendamentos de clientes (US 1.1 a 1.4).  </li> <li>Sprint 4: Entrega parcial do m\u00f3dulo de hist\u00f3rico.  </li> <li>Sprint 5 e 6 (7 dias cada): Funcionalidades n\u00e3o cr\u00edticas (sem MVP).  </li> </ul> </li> <li> <p>Ambiente de homologa\u00e7\u00e3o:  </p> </li> <li>Valida\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 na branch de desenvolvimento (sem ambientes separados de produ\u00e7\u00e3o/homologa\u00e7\u00e3o).  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#2-criterios-de-priorizacao-moscow","title":"2. Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o (MOSCOW)","text":"<ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o de pesos:  </li> <li>Must-have: 9 pontos (prioridade m\u00e1xima).  </li> <li>Should-have: 4 pontos.  </li> <li>Esfor\u00e7o: 4 pontos no total (crit\u00e9rio secund\u00e1rio).  </li> <li>Justificativa: Acordo com o professor para garantir que Must-haves sempre superem Should-haves, mesmo com baixo esfor\u00e7o.  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#3-tarefas-para-a-sprint-3","title":"3. Tarefas para a Sprint 3","text":"<ul> <li>Foco principal:  </li> <li>Desenvolvimento do CRUD de agendamentos (US 1.1 a 1.4).  </li> <li>Valida\u00e7\u00e3o de telas j\u00e1 prototipadas.  </li> <li>Respons\u00e1vel:  </li> <li>Pedro Luciano: Revis\u00e3o de crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e acompanhamento do progresso das tarefas.  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#4-acoes-pendentes","title":"4. A\u00e7\u00f5es Pendentes","text":"<ul> <li>Scrum Master (Ian):  </li> <li>Atualizar o cronograma no Project e documentar as mudan\u00e7as.  </li> <li>Time:  </li> <li>Alinhar comunica\u00e7\u00e3o sobre o novo fluxo (especialmente com membros ausentes na reuni\u00e3o).  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/planning/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Sprint 3:  </li> <li>Conclus\u00e3o do CRUD de agendamentos e prepara\u00e7\u00e3o para review com o cliente.  </li> <li>Sprints 4-6:  </li> <li>Priorizar entregas conforme novo cronograma (hist\u00f3rico e consulta de atendimentos).  </li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00e3o: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o dispon\u00edvel para a equipe (link n\u00e3o compartilhado no documento).  </p>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/","title":"Retrospectiva","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/#retrospectiva-da-sprint-3","title":"Retrospectiva da Sprint 3","text":"<p>Data: 23/06/2025 Hor\u00e1rio:  22:29 Dura\u00e7\u00e3o: 7m 22s Local: Teams  Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Jose Andre Rabelo Rocha - Wallyson Paulo Costa Souza - Miguel Pires Gomes - Pedro Luciano De Azevedo - Caua Araujo Dos Santos  </p>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Refletir sobre os pontos positivos, desafios e li\u00e7\u00f5es aprendidas durante a Sprint 3, al\u00e9m de ajustar o cronograma e planejar a\u00e7\u00f5es para as pr\u00f3ximas sprints.</p>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/#pontos-positivos","title":"Pontos Positivos","text":"<ul> <li>Destaque do Jos\u00e9 Andr\u00e9: Reconhecido pelo time como pe\u00e7a fundamental no desenvolvimento das features, disponibilidade para ajudar colegas e revisar trabalhos.  </li> <li>Adapta\u00e7\u00e3o do cronograma: Time ajustou o planejamento original (Sprint 4 transformada em Sprint 3) para priorizar entregas do MVP.  </li> <li>Trabalho em equipe: Colabora\u00e7\u00e3o efetiva, especialmente na finaliza\u00e7\u00e3o de requisitos e valida\u00e7\u00f5es.  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/#desafios-e-licoes-aprendidas","title":"Desafios e Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":"<ul> <li>Sobrecarga de tarefas: Jos\u00e9 Andr\u00e9 assumiu responsabilidades extras devido a aus\u00eancias pontuais (ex.: Ian como Scrum Master).  </li> <li>Desorganiza\u00e7\u00e3o: Falhas na divis\u00e3o de tarefas e comunica\u00e7\u00e3o, impactando alguns membros (ex.: Cau\u00e3 na sprint anterior).  </li> <li>Confus\u00e3o com pap\u00e9is: O conceito de \"PO rotativo\" n\u00e3o foi claro para o professor e parte do time. Sugest\u00e3o de renomear para \"Engenheiro de Requisitos Chefe\".  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/#acoes-de-melhoria","title":"A\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<ol> <li>Assertividade na divis\u00e3o de tarefas: Scrum Master ser\u00e1 mais direto para evitar sobrecargas.  </li> <li>Revis\u00e3o de pap\u00e9is: Alinhar com o time a nomenclatura e responsabilidades do \"Engenheiro de Requisitos Chefe\".  </li> <li>Valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Refor\u00e7ar testes e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o dos requisitos, conforme definido no DoD.  </li> <li>Transpar\u00eancia: Manter o cronograma atualizado com as responsabilidades de cada sprint (j\u00e1 implementado).  </li> </ol>"},{"location":"sprints/sprint03/retrospective/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Foco nas Sprints 4, 5 e 6:  </li> <li>Sprint 4: Priorizar entregas finais do MVP.  </li> <li>Sprints 5 e 6 (7 dias cada): Tarefas menos cr\u00edticas, sem MVP.  </li> <li>Melhorar comunica\u00e7\u00e3o: Garantir alinhamento cont\u00ednuo sobre progresso e bloqueios.  </li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00e3o: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o dispon\u00edvel para membros da equipe (link n\u00e3o compartilhado no documento).  </p>"},{"location":"sprints/sprint03/review/","title":"Review","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint03/review/#sprint-review-sprint-3","title":"Sprint Review - Sprint 3","text":"<p>Data: 23/06/2025 Hor\u00e1rio: 21:20 Dura\u00e7\u00e3o: 54m 18s  Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Jose Andre Rabelo Rocha - Cau\u00e3 Ara\u00fajo dos Santos - Pedro Luciano De Azevedo - Wallyson Paulo Costa Souza - Fl\u00e1via (Cliente)  </p>"},{"location":"sprints/sprint03/review/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Validar as funcionalidades desenvolvidas na Sprint 3 (cadastro de pacientes e agendamentos) com a cliente, coletar feedbacks e ajustar requisitos para as pr\u00f3ximas sprints.</p>"},{"location":"sprints/sprint03/review/#funcionalidades-demonstradas","title":"Funcionalidades Demonstradas","text":"<ol> <li>Cadastro de Terapeuta e Pacientes </li> <li>Fluxo completo de cadastro (e-mail, CPF, telefone, especialidade).  </li> <li> <p>Feedback da Cliente: </p> <ul> <li>Sugest\u00e3o de incluir op\u00e7\u00f5es pr\u00e9-definidas para \"Especialidade\" (ex: \"Terapeuta Capilar\" ou \"Tricologista\").  </li> <li>Status \"Ativo/Inativo\" do paciente deve ser ajustado para \"Ativo\" por padr\u00e3o no cadastro (hoje s\u00f3 muda ap\u00f3s primeiro atendimento).  </li> </ul> </li> <li> <p>Agendamento de Atendimentos </p> </li> <li>Cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de agendamentos.  </li> <li> <p>Feedback da Cliente: </p> <ul> <li>Adicionar nome do paciente nos blocos de hor\u00e1rio ocupados no calend\u00e1rio.  </li> <li>Permitir agendamentos at\u00e9 \u00e0s 19h (atual: 18h).  </li> <li>Implementar \"for\u00e7ar encaixe\" para agendamentos simult\u00e2neos (com \u00edcone de alerta).  </li> </ul> </li> <li> <p>Dashboard e Usabilidade </p> </li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de pacientes, atendimentos agendados/confirmados.  </li> <li>Feedback da Cliente: <ul> <li>Adicionar bot\u00e3o \"Voltar ao Dashboard\" em todas as telas.  </li> <li>Traduzir mensagens de erro do ingl\u00eas para portugu\u00eas.  </li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"sprints/sprint03/review/#novos-requisitos-identificados","title":"Novos Requisitos Identificados","text":"<ol> <li>Agendamento por Pacientes </li> <li>Futuramente, permitir que pacientes marquem hor\u00e1rios diretamente (com aprova\u00e7\u00e3o do terapeuta).  </li> <li> <p>Bloquear hor\u00e1rios indispon\u00edveis (ex: almo\u00e7o) via configura\u00e7\u00e3o personalizada.  </p> </li> <li> <p>Melhorias no Calend\u00e1rio </p> </li> <li> <p>Cores diferenciadas para status:  </p> <ul> <li>Agendado: Amarelo  </li> <li>Confirmado: Azul  </li> <li>Realizado: Roxo  </li> </ul> </li> <li> <p>Registro Cl\u00ednico (Pr\u00f3xima Sprint) </p> </li> <li>Inclus\u00e3o de anamnese detalhada (ex: tipo de calv\u00edcie, hist\u00f3rico familiar) e exporta\u00e7\u00e3o em PDF.  </li> </ol>"},{"location":"sprints/sprint03/review/#acoes-imediatas","title":"A\u00e7\u00f5es Imediatas","text":"<ul> <li>Time de Desenvolvimento: </li> <li>Ajustar status padr\u00e3o de pacientes para \"Ativo\".  </li> <li>Implementar tradu\u00e7\u00e3o de mensagens de erro.  </li> <li> <p>Adicionar bot\u00e3o \"Voltar ao Dashboard\" nas telas.  </p> </li> <li> <p>PO (Jos\u00e9 Andr\u00e9): </p> </li> <li>Priorizar \"for\u00e7ar encaixe\" e ajustes de cor no calend\u00e1rio para a Sprint 4.  </li> <li>Documentar requisitos para agendamento por pacientes (Sprint 5+).  </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint03/review/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Pr\u00f3xima Review (Sprint 4): </li> <li>Valida\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de registros cl\u00ednicos e anamnese.  </li> <li>Revis\u00e3o dos ajustes solicitados nesta reuni\u00e3o.  </li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00e3o: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o dispon\u00edvel para a equipe.</p>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/","title":"Planning","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/#sprint-planning-sprint-4","title":"Sprint Planning - Sprint 4","text":"<p>Data: 28/06/2025 Hor\u00e1rio: 21:09 (In\u00edcio da grava\u00e7\u00e3o) Dura\u00e7\u00e3o: 29m 54s Local: Teams Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Jose Andre Rabelo Rocha - Pedro Luciano De Azevedo - Caua Araujo Dos Santos - Miguel Pires Gomes</p> <p>(Observa\u00e7\u00e3o: Wallyson Paulo Costa Souza n\u00e3o estava presente, mas foi mencionado como respons\u00e1vel por tarefas de organiza\u00e7\u00e3o do backlog).</p>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Realizar o planejamento da Sprint 4, definir as prioridades e distribuir as tarefas relacionadas ao \u00c9pico 2 (Gera\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Relat\u00f3rios/Registros Cl\u00ednicos), al\u00e9m de alinhar o cronograma com a data de entrega da unidade 4, marcada para 15 de julho.</p>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/#pontos-principais-discutidos","title":"Pontos Principais Discutidos","text":""},{"location":"sprints/sprint04/planning/#1-revisao-do-cronograma-e-entregas","title":"1. Revis\u00e3o do Cronograma e Entregas","text":"<ul> <li>Prazo Final: A entrega da unidade 4 \u00e9 no dia 15 de julho.</li> <li>Planejamento das Sprints:<ul> <li>Sprint 4: Foco no desenvolvimento do \u00c9pico 2 (gera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de registros cl\u00ednicos).</li> <li>Sprint 5: Encerra em 14 de julho, sendo a \u00faltima entrega parcial antes do prazo final.</li> </ul> </li> <li>Status do Projeto: Foi discutida a necessidade de atualizar o backlog no Azure DevOps (Pages) para refletir o estado atual e garantir que os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das tarefas da sprint anterior sejam devidamente documentados por Pedro.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/#2-foco-da-sprint-4-epico-2-registros-clinicos","title":"2. Foco da Sprint 4: \u00c9pico 2 - Registros Cl\u00ednicos","text":"<ul> <li>Prioridade M\u00e1xima (Must-have): O desenvolvimento do \u00c9pico 2, que inclui a gera\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios (US 2.1) e a gest\u00e3o de anexos e exporta\u00e7\u00e3o (US 2.2), \u00e9 o foco principal.</li> <li>Mudan\u00e7a de Nomenclatura: O time alinhou que o termo \"Relat\u00f3rio\" nas User Stories ser\u00e1 substitu\u00eddo por \"Registro Cl\u00ednico\" para melhor refletir a funcionalidade. O relat\u00f3rio passa a ser a sa\u00edda (exporta\u00e7\u00e3o) do registro.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o dos Registros: A visualiza\u00e7\u00e3o dos registros cl\u00ednicos ser\u00e1 feita em formato HTML dentro da plataforma, permitindo a exibi\u00e7\u00e3o de textos e imagens. A exporta\u00e7\u00e3o para PDF ser\u00e1 tratada como uma funcionalidade separada.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/#3-distribuicao-de-tarefas","title":"3. Distribui\u00e7\u00e3o de Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel(eis) Observa\u00e7\u00f5es US 2.1.1: Gerar Registro Cl\u00ednico Ian Costa e Jose Andre Tarefa de maior complexidade, ser\u00e1 desenvolvida em pair programming. Anexar Imagens ao Registro Ian Costa e Jose Andre Considerada uma depend\u00eancia funcional da gera\u00e7\u00e3o do registro. Editar Registro Cl\u00ednico Ian Costa e Jose Andre Tamb\u00e9m associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do registro. Visualizar Hist\u00f3rico de Registros (Terapeuta) Pedro Luciano e Miguel Pires A visualiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em HTML. A tarefa foi atribu\u00edda \u00e0 dupla por ter alta sinergia com a visualiza\u00e7\u00e3o do paciente. Entregar/Visualizar Registro Cl\u00ednico (Paciente) Miguel Pires e Pedro Luciano O paciente visualizar\u00e1 seus pr\u00f3prios registros em seu dashboard, de forma similar \u00e0 vis\u00e3o da terapeuta. Exportar Registro Cl\u00ednico (HTML para PDF) Caua Araujo A tarefa consiste em pesquisar e implementar uma solu\u00e7\u00e3o para converter o registro (em HTML, com texto e imagens) para um arquivo PDF. Organiza\u00e7\u00e3o do Backlog Wallyson Paulo Atualizar o backlog no Azure DevOps, corrigir nomenclaturas e alinhar as User Stories com o planejamento atual. Documentar Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o (Sprint 3) Pedro Luciano Finalizar a documenta\u00e7\u00e3o das tarefas da sprint anterior e mov\u00ea-las para \"Pronto\"."},{"location":"sprints/sprint04/planning/#4-acoes-e-decisoes-tecnicas","title":"4. A\u00e7\u00f5es e Decis\u00f5es T\u00e9cnicas","text":"<ul> <li>Desenvolvimento: Todo o desenvolvimento deve partir da branch <code>develop</code>.</li> <li>Testes Unit\u00e1rios: Foi refor\u00e7ada a import\u00e2ncia de criar testes unit\u00e1rios para todas as novas funcionalidades, um ponto elogiado pelo professor na entrega anterior.</li> <li>Trabalho em Pares: A equipe foi incentivada a gravar as sess\u00f5es de pair programming no Teams para documentar o progresso.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/planning/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Ian e Jose: Iniciar o desenvolvimento da funcionalidade core de gera\u00e7\u00e3o de registros cl\u00ednicos.</li> <li>Pedro e Miguel: Trabalhar em conjunto na implementa\u00e7\u00e3o das telas de visualiza\u00e7\u00e3o de registros.</li> <li>Caua: Pesquisar e desenvolver a funcionalidade de exporta\u00e7\u00e3o para PDF.</li> <li>Wallyson: Organizar e atualizar o backlog conforme discutido.</li> <li>Todos: Puxar as atualiza\u00e7\u00f5es da branch <code>develop</code> antes de iniciar o trabalho e criar testes unit\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/","title":"Retrospective","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/#retrospectiva-da-sprint-4","title":"Retrospectiva da Sprint 4","text":"<p>Data: 10/07/2025 Hor\u00e1rio: 19:08 (In\u00edcio da grava\u00e7\u00e3o) Dura\u00e7\u00e3o: 13m 14s Local: Teams Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Jose Andre Rabelo Rocha - Wallyson Paulo Costa Souza (PO da Sprint) - Miguel Pires Gomes - Pedro Luciano De Azevedo - Caua Araujo Dos Santos  </p>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Analisar o desempenho da equipe durante a Sprint 4, discutir os desafios enfrentados, identificar as li\u00e7\u00f5es aprendidas e alinhar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a reta final do projeto, garantindo que o MVP esteja consistente com as entregas realizadas.</p>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/#pontos-positivos","title":"Pontos Positivos","text":"<ul> <li>Atua\u00e7\u00e3o do PO da Sprint: Wallyson (PO da sprint) realizou a equaliza\u00e7\u00e3o das issues no Azure DevOps, alinhando o que estava no Project com o que estava documentado no Pages.</li> <li>Conclus\u00e3o de Tarefas: A equipe conseguiu finalizar e mover para \"Done\" v\u00e1rias User Stories, como a 1.3.4 (trocar senha), 2.1.2 (editar relat\u00f3rio), 1.2.4 (reagendar atendimento) e 1.2.5 (cancelar atendimento), ap\u00f3s valida\u00e7\u00e3o e testes.</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de Requisitos Cr\u00edticos: O time identificou que v\u00e1rias US conclu\u00eddas, embora n\u00e3o estivessem no MVP original (como troca de senha e reagendamento), s\u00e3o essenciais para o produto e deveriam ser classificadas como Must-have.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/#desafios-e-licoes-aprendidas","title":"Desafios e Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":"<ul> <li>Atraso no Cronograma: A equipe reconheceu um atraso geral nas cerim\u00f4nias e entregas, atribu\u00eddo a demandas concorrentes (outras mat\u00e9rias, trabalho).</li> <li>Desempenho Abaixo do Esperado: Houve um consenso de que o desempenho do grupo na sprint foi \"fraco\" e \"abaixo do que era para ser\", refletindo a necessidade de um esfor\u00e7o maior na reta final.</li> <li>Inconsist\u00eancia no MVP: A principal li\u00e7\u00e3o foi a percep\u00e7\u00e3o de que o MVP documentado estava desalinhado com o trabalho que estava sendo feito. Tarefas cruciais foram desenvolvidas sem estarem formalmente no escopo do MVP, enquanto o foco principal da sprint (gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios) n\u00e3o foi totalmente conclu\u00eddo.</li> <li>D\u00e9bito T\u00e9cnico: O time entrou em um \"d\u00e9bito t\u00e9cnico\", precisando concluir as funcionalidades de gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio da Sprint 4 na sprint seguinte.</li> <li>Review com a Cliente: A reuni\u00e3o de review com a cliente foi adiada devido a um imprevisto, atrasando a valida\u00e7\u00e3o formal da entrega.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/#acoes-de-melhoria","title":"A\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<ol> <li>Atualizar o MVP: A a\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica definida foi a de atualizar a documenta\u00e7\u00e3o do MVP para incluir as User Stories essenciais que foram desenvolvidas (ex: 1.2.4, 1.2.5, 1.3.4), registrando formalmente a decis\u00e3o de adicion\u00e1-las ao escopo.</li> <li>Foco na Reta Final: A equipe se comprometeu a \"ligar o farol alto\" e dar um g\u00e1s no final de semana para avan\u00e7ar com o desenvolvimento e a documenta\u00e7\u00e3o pendente.</li> <li>Melhorar Gest\u00e3o do Backlog: Garantir que o Azure DevOps (Project) reflita com precis\u00e3o o que foi conclu\u00eddo em cada sprint, evitando confus\u00e3o sobre o status das tarefas.</li> <li>Printar Evid\u00eancias: Foi lembrada a necessidade de tirar prints do hist\u00f3rico de movimenta\u00e7\u00e3o das tarefas no Azure DevOps como evid\u00eancia do trabalho realizado.</li> </ol>"},{"location":"sprints/sprint04/retrospective/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Concluir o D\u00e9bito T\u00e9cnico: Finalizar as US relacionadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios que n\u00e3o foram conclu\u00eddas na Sprint 4.</li> <li>Focar na Pr\u00f3xima Entrega: Iniciar imediatamente o planejamento e desenvolvimento da pr\u00f3xima sprint, focada no hist\u00f3rico e consulta de atendimentos.</li> <li>Realizar a Review: Agendar e realizar a reuni\u00e3o de review com a cliente assim que poss\u00edvel para validar as entregas da Sprint 4.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/review/","title":"Review","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#sprint-review-sprint-4","title":"Sprint Review - Sprint 4","text":"<p>Data: 11/07/2025 Hor\u00e1rio: 21:31 (In\u00edcio da grava\u00e7\u00e3o) Dura\u00e7\u00e3o: 40m 51s Local: Teams Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Jose Andre Rabelo Rocha - Pedro Luciano De Azevedo - Caua Araujo Dos Santos - Flavia Rabello (Cliente/Product Owner)</p>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Apresentar \u00e0 cliente (Flavia Rabello) as funcionalidades desenvolvidas na Sprint 4, com foco na autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e no hist\u00f3rico de atendimentos do paciente. Adicionalmente, apresentar um spoiler das funcionalidades de gera\u00e7\u00e3o de registros cl\u00ednicos (relat\u00f3rios) que ser\u00e3o formalmente entregues na pr\u00f3xima sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#funcionalidades-apresentadas-e-validadas","title":"Funcionalidades Apresentadas e Validadas","text":""},{"location":"sprints/sprint04/review/#1-autenticacao-e-autorizacao-login-e-cadastro","title":"1. Autentica\u00e7\u00e3o e Autoriza\u00e7\u00e3o (Login e Cadastro)","text":"<ul> <li>Fluxo de Cadastro do Terapeuta:<ul> <li>O terapeuta se cadastra com e-mail e senha.</li> <li>Recebe um e-mail de confirma\u00e7\u00e3o para ativar a conta.</li> <li>Ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, \u00e9 redirecionado para completar o perfil.</li> </ul> </li> <li>Fluxo de Cadastro do Paciente:<ul> <li>O terapeuta cadastra o paciente apenas com o e-mail.</li> <li>O paciente recebe um e-mail para confirmar sua conta e definir sua pr\u00f3pria senha.</li> <li>O status do paciente muda de \"Inativo\" para \"Ativo\" no painel do terapeuta somente ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o do e-mail.</li> </ul> </li> <li>Feedback da Cliente: Positivo. A cliente elogiou o fluxo, considerando-o \"muito bom\" e profissional.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#2-historico-de-atendimentos-visao-do-paciente","title":"2. Hist\u00f3rico de Atendimentos (Vis\u00e3o do Paciente)","text":"<ul> <li>Foi demonstrado que, ap\u00f3s o login, o paciente consegue visualizar seus pr\u00f3ximos atendimentos agendados em seu dashboard, com informa\u00e7\u00f5es como data, hor\u00e1rio, nome do terapeuta e tipo de servi\u00e7o.</li> <li>Feedback da Cliente: Positivo. A funcionalidade foi bem recebida.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#3-demonstracao-antecipada-spoiler-da-proxima-sprint","title":"3. Demonstra\u00e7\u00e3o Antecipada (Spoiler da Pr\u00f3xima Sprint)","text":"<ul> <li>Gera\u00e7\u00e3o de Registros Cl\u00ednicos:<ul> <li>Apresentado o novo m\u00f3dulo de \"Registros Cl\u00ednicos\", onde o terapeuta pode criar, filtrar e visualizar registros por paciente ou tipo de atendimento.</li> <li>Upload de Imagens: Demonstra\u00e7\u00e3o do upload de at\u00e9 10 imagens (incluindo formato .bmp, eliminando a necessidade de convers\u00e3o manual).</li> <li>Edi\u00e7\u00e3o de Imagens: Mostrada a capacidade de desenhar c\u00edrculos e setas diretamente nas imagens para destacar pontos de interesse.</li> <li>Exporta\u00e7\u00e3o para PDF: Apresentada a funcionalidade de exportar o registro cl\u00ednico completo, com dados e imagens, para um arquivo PDF.</li> </ul> </li> <li>Feedback da Cliente: Extremamente positivo. A cliente ficou muito satisfeita, afirmando que \"evoluiu bastante\", \"est\u00e1 ficando muito bom\" e que a funcionalidade de edi\u00e7\u00e3o de imagens \u00e9 um grande diferencial.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#pontos-de-discussao-e-novos-requisitos","title":"Pontos de Discuss\u00e3o e Novos Requisitos","text":"<ol> <li> <p>Anamnese e Protocolo de Tratamento:</p> <ul> <li>Necessidade: A cliente solicitou a inclus\u00e3o dos campos do formul\u00e1rio de anamnese na avalia\u00e7\u00e3o inicial para torn\u00e1-la mais completa.</li> <li>Distin\u00e7\u00e3o de Protocolos: Foi esclarecido que o \"Protocolo Realizado\" (detalhes t\u00e9cnicos do tratamento) \u00e9 confidencial e n\u00e3o deve ser exportado para o paciente. A sugest\u00e3o foi renomear o campo vis\u00edvel para \"Tratamento Proposto\".</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Criar um campo de anota\u00e7\u00f5es vis\u00edvel apenas para o terapeuta, onde ele possa registrar o \"Protocolo Realizado\" sem que o paciente tenha acesso.</li> </ul> </li> <li> <p>Acesso do Paciente P\u00f3s-Tratamento:</p> <ul> <li>Quest\u00e3o: A cliente levantou a necessidade de controlar o acesso do paciente \u00e0 plataforma ap\u00f3s o t\u00e9rmino do tratamento.</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o Proposta: O terapeuta poder\u00e1 marcar o paciente como \"inativo\", revogando seu acesso ao sistema.</li> </ul> </li> <li> <p>Exporta\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios:</p> <ul> <li>A cliente validou que a op\u00e7\u00e3o de baixar o PDF para enviar via WhatsApp \u00e9 mais \u00fatil do que um envio autom\u00e1tico por e-mail, dando mais flexibilidade ao terapeuta.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"sprints/sprint04/review/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Finalizar M\u00f3dulo de Registros: Concluir o desenvolvimento do m\u00f3dulo de registros cl\u00ednicos, incluindo os ajustes de layout no PDF e a implementa\u00e7\u00e3o dos feedbacks da cliente.</li> <li>Implementar Novos Requisitos:<ul> <li>Adicionar um campo de anota\u00e7\u00f5es privadas para o \"Protocolo Realizado\".</li> <li>Renomear o campo p\u00fablico para \"Tratamento Proposto\".</li> <li>Implementar a funcionalidade para o terapeuta inativar o acesso de um paciente.</li> </ul> </li> <li>Agendar Pr\u00f3xima Review: Apresentar formalmente o m\u00f3dulo de registros cl\u00ednicos completo na pr\u00f3xima reuni\u00e3o, marcada para a segunda-feira seguinte.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/planning/","title":"Planning","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint05/planning/#sprint-planning-sprint-5","title":"Sprint Planning - Sprint 5","text":"<p>Data: 10/07/2025 Hor\u00e1rio: 19:26 (In\u00edcio da grava\u00e7\u00e3o) Dura\u00e7\u00e3o: 21m 50s Local: Teams Participantes: - Ian Costa Guimaraes (Scrum Master) - Jose Andre Rabelo Rocha - Wallyson Paulo Costa Souza - Pedro Luciano De Azevedo - Miguel Pires Gomes (mencionado) - Caua Araujo Dos Santos (mencionado)</p>"},{"location":"sprints/sprint05/planning/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Realizar o planejamento da Sprint 5, que \u00e9 a \u00faltima sprint antes da entrega final (marcada para a ter\u00e7a-feira da semana seguinte). O foco \u00e9 definir e distribuir as tarefas restantes, incluindo d\u00e9bitos t\u00e9cnicos da sprint anterior e a cria\u00e7\u00e3o de uma nova User Story para aprimoramento de texto com IA.</p>"},{"location":"sprints/sprint05/planning/#pontos-principais-discutidos","title":"Pontos Principais Discutidos","text":""},{"location":"sprints/sprint05/planning/#1-revisao-e-refinamento-do-backlog","title":"1. Revis\u00e3o e Refinamento do Backlog","text":"<ul> <li>Redund\u00e2ncia de User Stories: A equipe identificou que a US 2.1.3 (\"visualizar hist\u00f3rico de relat\u00f3rios\") era redundante com a US 2.2.2 (\"exportar hist\u00f3ricos\") e outras funcionalidades j\u00e1 implementadas. Decis\u00e3o: A US 2.1.3 foi removida do backlog.</li> <li>Ajuste de Nomenclatura e Escopo:<ul> <li>A US 2.1.1 (\"gerar um relat\u00f3rio cl\u00ednico com base no diagn\u00f3stico\") foi redefinida. A equipe concluiu que a funcionalidade j\u00e1 desenvolvida era, na verdade, \"cadastrar um registro cl\u00ednico\". O t\u00edtulo da US foi alterado para refletir isso.</li> <li>A US 2.2.1 (\"entregar o relat\u00f3rio digitalmente ao cliente\") foi refinada para significar \"permitir que o paciente possa baixar (exportar) o relat\u00f3rio em PDF\", espelhando a funcionalidade do terapeuta.</li> </ul> </li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de Nova User Story: Foi definida a necessidade de uma nova US: \"Como terapeuta, quero aprimorar os meus textos para gerar um relat\u00f3rio a partir de um registro cl\u00ednico.\" Esta US cobrir\u00e1 a funcionalidade de usar IA para corrigir e melhorar os textos inseridos nos campos do registro.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/planning/#2-debito-tecnico-e-foco-da-sprint","title":"2. D\u00e9bito T\u00e9cnico e Foco da Sprint","text":"<ul> <li>A equipe reconheceu que as principais tarefas da Sprint 5 s\u00e3o, na verdade, um d\u00e9bito t\u00e9cnico da Sprint 4, focadas em finalizar o ciclo de vida do registro/relat\u00f3rio.</li> <li>As tr\u00eas User Stories priorizadas para desenvolvimento s\u00e3o:<ol> <li>US 2.1.1 (Alterada): Cadastrar um registro cl\u00ednico com base no diagn\u00f3stico. (Funcionalidade base j\u00e1 implementada, necessita de refinamento).</li> <li>US 2.1.4: Anexar imagens ao registro cl\u00ednico. (C\u00f3digo j\u00e1 desenvolvido, mas precisa ter os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o escritos e validados).</li> <li>US 2.2.2: Exportar o relat\u00f3rio de evolu\u00e7\u00e3o do paciente em PDF (vis\u00e3o do terapeuta).</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/planning/#3-distribuicao-de-tarefas","title":"3. Distribui\u00e7\u00e3o de Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel(eis) Observa\u00e7\u00f5es Desenvolver P\u00e1ginas Est\u00e1ticas (Sobre, Contato, Privacidade, Suporte) Wallyson Paulo Tarefa de desenvolvimento para que ele possa atuar mais na programa\u00e7\u00e3o nesta sprint. Exportar Relat\u00f3rio (Vis\u00e3o do Paciente - US 2.2.1) Pedro Luciano e Miguel Pires Permitir que o paciente baixe o PDF do seu registro. Exportar Relat\u00f3rio (Vis\u00e3o do Terapeuta - US 2.2.2) Jose Andre Implementar a funcionalidade de exporta\u00e7\u00e3o de PDF para o terapeuta. Anexar Imagens (US 2.1.4) Jose Andre (desenvolvimento) e Ian Costa (documenta\u00e7\u00e3o) Ian escrever\u00e1 os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para validar o c\u00f3digo que Jos\u00e9 j\u00e1 desenvolveu. Nova US (Aprimorar texto com IA) A ser atribu\u00edda A equipe ir\u00e1 detalhar e incluir esta US no backlog. Atualiza\u00e7\u00e3o do Cronograma, MVP e Pages Ian Costa Respons\u00e1vel por alinhar toda a documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Ajuste do PBB (Product Backlog) Pedro Luciano Corrigir o PBB conforme as issues abertas pelo professor. Cria\u00e7\u00e3o de Casos de Uso Todos Cada membro da equipe dever\u00e1 criar um caso de uso para o estudo de caso do \"Verifica\"."},{"location":"sprints/sprint05/planning/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>A equipe tem 4-5 dias para concluir todas as tarefas de desenvolvimento e documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>O foco principal \u00e9 finalizar as 3 US essenciais para a entrega.</li> <li>Todos os membros devem se dedicar \u00e0s suas tarefas de documenta\u00e7\u00e3o para garantir que tudo esteja pronto para a apresenta\u00e7\u00e3o final.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/","title":"Review","text":"<p>Clique Aqui (Dispon\u00edvel apenas para pessoas em UnB.br).</p>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#sprint-review-sprint-5","title":"Sprint Review - Sprint 5","text":"<p>Data: 14/07/2025 Hor\u00e1rio: 21:18 (In\u00edcio da grava\u00e7\u00e3o) Dura\u00e7\u00e3o: 22m 45s Local: Teams Participantes: - Jose Andre Rabelo Rocha - Fl\u00e1via Rabello (Cliente/Product Owner) - Pedro Luciano De Azevedo - Caua Araujo Dos Santos - Miguel Pires Gomes - Wallyson Paulo Costa Souza</p>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Apresentar \u00e0 cliente (Fl\u00e1via Rabello) os incrementos finais de software desenvolvidos durante a Sprint 5, a \u00faltima do cronograma da disciplina. O foco \u00e9 validar as funcionalidades implementadas com base nos feedbacks das reuni\u00f5es anteriores e confirmar que o produto atende \u00e0s necessidades essenciais definidas.</p>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#funcionalidades-apresentadas-e-validadas","title":"Funcionalidades Apresentadas e Validadas","text":""},{"location":"sprints/sprint05/review/#1-privacidade-do-tratamento-realizado","title":"1. Privacidade do Tratamento Realizado","text":"<ul> <li>Funcionalidade: Conforme solicitado na reuni\u00e3o anterior, o campo \"Tratamento Realizado\" agora \u00e9 vis\u00edvel apenas para o terapeuta.</li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o: Foi mostrado que, ao exportar o PDF do registro cl\u00ednico, o terapeuta tem acesso a esse campo, mas na vis\u00e3o do paciente (tanto na plataforma quanto no PDF exportado por ele), o campo \u00e9 omitido.</li> <li>Feedback da Cliente: Muito positivo. A cliente aprovou a implementa\u00e7\u00e3o, afirmando: \"Muito bom, ficou muito bom.\"</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#2-acesso-do-paciente-ao-historico-de-registros","title":"2. Acesso do Paciente ao Hist\u00f3rico de Registros","text":"<ul> <li>Funcionalidade: O paciente agora tem uma se\u00e7\u00e3o de \"Registros\" em seu perfil, onde pode visualizar seu hist\u00f3rico completo de atendimentos.</li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o: Foi exibido que os registros aparecem em ordem cronol\u00f3gica decrescente (do mais recente para o mais antigo), permitindo ao paciente acompanhar sua evolu\u00e7\u00e3o. O paciente tamb\u00e9m pode exportar seus pr\u00f3prios relat\u00f3rios em PDF diretamente da plataforma.</li> <li>Feedback da Cliente: Positivo. A funcionalidade foi validada como um avan\u00e7o importante para a autonomia do paciente.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#3-melhorias-na-usabilidade-e-navegacao","title":"3. Melhorias na Usabilidade e Navega\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Clareza no Cadastro: O bot\u00e3o no dashboard do terapeuta foi alterado de \"Ver Pacientes\" para \"Cadastrar Paciente\", tornando a a\u00e7\u00e3o mais intuitiva.</li> <li>Performance do Calend\u00e1rio: A lentid\u00e3o ao navegar entre datas futuras no calend\u00e1rio de agendamentos foi corrigida, tornando a experi\u00eancia mais fluida.</li> <li>\u00cdcone do Site (Favicon): Foi adicionado um \u00edcone personalizado do MeuCapilar, melhorando a identidade visual da plataforma no navegador.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#4-regra-de-negocio-para-integridade-dos-dados","title":"4. Regra de Neg\u00f3cio para Integridade dos Dados","text":"<ul> <li>Funcionalidade: Foi implementada uma trava de seguran\u00e7a que impede o terapeuta de excluir um atendimento que j\u00e1 possua um registro cl\u00ednico vinculado.</li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o: Ao tentar excluir um atendimento com registro, o sistema exibe uma mensagem de erro, protegendo os dados contra exclus\u00e3o acidental e garantindo a rastreabilidade.</li> <li>Feedback da Cliente: Positivo. A cliente reconheceu a import\u00e2ncia da funcionalidade para evitar a perda de dados.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#5-paginas-estaticas","title":"5. P\u00e1ginas Est\u00e1ticas","text":"<ul> <li>Funcionalidade: Foram criadas as p\u00e1ginas \"Quem Somos\" (Sobre) e \"Contato\", fornecendo informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto, a equipe e um canal de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Feedback da Cliente: Positivo. A cliente elogiou a iniciativa e o potencial de crescimento do projeto.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#pontos-de-discussao-e-status-do-projeto","title":"Pontos de Discuss\u00e3o e Status do Projeto","text":"<ul> <li>Status dos Feedbacks: Dos 12 pontos de melhoria levantados pela cliente nas reuni\u00f5es anteriores, a equipe conseguiu implementar 6 (50%), focando nos mais cr\u00edticos para a usabilidade e seguran\u00e7a.</li> <li>Edi\u00e7\u00e3o de Imagens: Foi explicado que a funcionalidade de editar imagens (desenhar c\u00edrculos/setas) ainda n\u00e3o est\u00e1 funcional no ambiente de produ\u00e7\u00e3o devido \u00e0 complexidade da infraestrutura externa de imagens. Embora n\u00e3o seja essencial para o MVP, foi destacado como um pr\u00f3ximo passo importante para o futuro do projeto.</li> <li>MVP (M\u00ednimo Produto Vi\u00e1vel): Foi refor\u00e7ado que a vers\u00e3o atual representa o MVP definido para a disciplina, resolvendo os problemas centrais da cliente com o m\u00ednimo de funcionalidades necess\u00e1rias. Futuros incrementos continuar\u00e3o a ser desenvolvidos.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint05/review/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A cliente expressou grande satisfa\u00e7\u00e3o com o resultado final, afirmando que o projeto est\u00e1 \"muito bom mesmo\" e que a equipe conseguiu entender e aplicar os feedbacks de forma eficaz. A sprint review foi conclu\u00edda com sucesso, validando as entregas finais do projeto dentro do escopo da disciplina.</p>"},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/","title":"Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":""},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/#61-unidade-1","title":"6.1 Unidade 1","text":"<p> Durante a unidade 1, o grupo enfrentou algumas dificuldades que serviram como aprendizado. A principal foi que entendemos de forma errada como deveria ser feita a entrega da documenta\u00e7\u00e3o, o que acabou atrasando um pouco o andamento do trabalho. A partir  disso, o grupo se esfor\u00e7ou ao m\u00e1ximo para corrigir os erros apontados nos feedbacks do professor, ajustando a documenta\u00e7\u00e3o conforme as orienta\u00e7\u00f5es recebidas. Essa dificuldade foi causada, principalmente, por falha na comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo e pela falta de alinhamento mais claro no in\u00edcio do projeto . Tamb\u00e9m percebemos que as divis\u00f5es de tarefas entre n\u00f3s n\u00e3o estava muito clara, o que sobrecarga para alguns integrantes em certos momentos. Al\u00e9m disso, a aus\u00eancia de um cronograma definido dificultou o controle do andamento das tarefas. Apesar dessas dificuldades, o grupo conseguiu identificar os pontos que precisavam ser melhorados e fizemos uma reorganiza\u00e7\u00e3o. As principais a\u00e7\u00f5es que adotamos foram: </p> <p>Li\u00e7\u00f5es Aprendidas e Melhorias para o Processo</p> <ul> <li>Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es pelo Discord para manter o alinhamento entre os integrantes;</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o do Google Docs para a constru\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o colaborativa do documento;</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o constante atrav\u00e9s do grupo de WhatsApp, facilitando tomadas de decis\u00e3o e avisos r\u00e1pidos.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o mais clara das responsabilidades antes do in\u00edcio de cada etapa do nosso projeto.</li> </ul> <p>Com essas mudan\u00e7as, ficamos mais entrosados e organizados, o que deve contribuir bastante para melhorar o andamento das pr\u00f3ximas entregas do nosso projeto.</p>"},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/#62-unidade-2","title":"6.2 Unidade 2","text":"<p>A Unidade 2 transcorreu sem conflitos internos. O time conseguiu aplicar o feedback recebido, manter boa comunica\u00e7\u00e3o e entregar todas as hist\u00f3rias planejadas.</p>"},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/#processo-de-trabalho","title":"Processo de trabalho","text":"<ul> <li>As dailies curtas (\u2264 10 min) criadas deram visibilidade ao andamento das tarefas e reduziram retrabalho.</li> <li>Continuaremos com o mesmo formato.</li> </ul>"},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/#papeis-bem-definidos","title":"Pap\u00e9is bem definidos","text":"<ul> <li>Atribuir um respons\u00e1vel por hist\u00f3ria de usu\u00e1rio (PO) diminuiu d\u00favidas sobre \u201cquem faz o qu\u00ea\u201d.</li> <li>Na pr\u00f3xima unidade manteremos essa organiza\u00e7\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/#63-unidade-3","title":"6.3 Unidade 3","text":"<p> Durante este m\u00f3dulo, enfrentamos alguns atrasos e conflitos de hor\u00e1rio nas dailies. O cronograma inicial n\u00e3o previa folgas para imprevistos e, por isso, ficamos atr\u00e1s no prazo para a aprova\u00e7\u00e3o do MVP. Ap\u00f3s um realinhamento de disponibilidades e prioridades, ajustamos o planejamento e recuperamos o tempo perdido, entregando a primeira parte do MVP parcial com as User Stories propostas. </p> <p> Essas mudan\u00e7as permitiram recuperar o atraso e estabelecer um fluxo de trabalho mais previs\u00edvel para as pr\u00f3ximas etapas do projeto. </p>"},{"location":"unidade1/licoesAprendidas/#64-unidade-4","title":"6.4 Unidade 4","text":"<p>Durante a \u00faltima entrega, recebemos diversos feedbacks da cliente, que conseguimos ajustar de forma eficaz. Apesar dos desafios e da carga de trabalho intensa ao longo do projeto, conseguimos manter o progresso e atingir os objetivos propostos. A colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe foi essencial para superar os obst\u00e1culos e garantir o sucesso da entrega. O desenvolvimento esteve fortemente orientado \u00e0 conclus\u00e3o do MVP.</p> <p>Al\u00e9m disso, aplicamos com mais consci\u00eancia as li\u00e7\u00f5es aprendidas em unidades anteriores, o que teve impacto direto nesta etapa. Conseguimos evitar atrasos, melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros e promover uma divis\u00e3o de tarefas mais eficiente.</p>"},{"location":"unidade1/sessao1/","title":"CEN\u00c1RIO ATUAL DO CLIENTE E DO NEG\u00d3CIO","text":""},{"location":"unidade1/sessao1/#historico-de-versao","title":"Historico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/04/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 1 e 2. Jos\u00e9 05/04/2025 1.1 Revis\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 1 e 2. Ian 07/04/2025 1.2 Revis\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos pontos destacados pelo feedback do professor. Cau\u00e3, Jos\u00e9, Ian, Wallyson, Pedro e Miguel 12/04/2025 1.3 Revis\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos pontos destacados pelo feedback do professor. Cau\u00e3, Jos\u00e9, Ian, Wallyson, Pedro e Miguel 14/04/2025 1.4 Revis\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pontos destacados pelo professor. Ian , Jos\u00e9 e Pedro 19/05/2025 2.0 Alterando pages para fechamento das Issues Pedro 26/05/2025 2.1 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos da entrega da unidade 2 Cau\u00e3, Jos\u00e9, Ian, Wallyson, Pedro e Miguel 09/06/2025 3.0 Adi\u00e7\u00e3o do checklist de prioriza\u00e7\u00e3o. Cau\u00e3, Jos\u00e9, Ian, Wallyson, Pedro e Miguel 11/06/2025 3.1 Atualiza\u00e7\u00e3o na estrutura do MoSCoW. Cau\u00e3, Jos\u00e9, Ian, Wallyson, Pedro e Miguel 11/06/2025 3.2 Reestrutura\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o. Ian Costa 19/06/2025 3.3 Ajustes de textos. Jos\u00e9 23/06/2025 3.4 Mudan\u00e7as bruscas no cronograma, adi\u00e7\u00e3o de novas US e RF. Ian, Cau\u00e3 24/06/2025 3.5 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o da atividade de PBB. Pedro 10/07/2025 4.0 Ajustes do cronograma, MVP, crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o por cima, adi\u00e7\u00e3o de mais evid\u00eancias, wireframes e print do projects, link auxiliar do projects para comprova\u00e7\u00e3o Ian Costa 12/07/2025 4.1 Adi\u00e7\u00e3o de mais evid\u00eancias de ER e ESW, relacionadas ao Projects e o Backlog Ian Costa 13/07/2025 4.2 Adi\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Cronogramas, Adi\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o da entrega 4 na gitpage Ian Costa 14/07/2025 4.3 Adi\u00e7\u00e3o das credenciais de acesso ao site e modelagem do banco de dados Ian Costa"},{"location":"unidade1/sessao1/#11-introducao-ao-negocio-e-contexto","title":"1.1 Introdu\u00e7\u00e3o ao Neg\u00f3cio e Contexto","text":"<p>O Studio Fl\u00e1via Rabello \u00e9 um sal\u00e3o consolidado e uma refer\u00eancia na \u00e1rea da beleza e bem-estar, localizado em um pr\u00e9dio de tr\u00eas andares. Dentro desse ambiente, destaca-se um setor dedicado exclusivamente \u00e0 terapia capilar, liderado pela fundadora do sal\u00e3o. Essa \u00e1rea espec\u00edfica tem demonstrado crescimento significativo nos \u00faltimos anos, reconhecida principalmente pelos atendimentos personalizados, utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias avan\u00e7adas de imagem e realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos detalhados do couro cabeludo.</p> <p>A estrutura do sal\u00e3o \u00e9 dividida por especialidades, com ambientes planejados para garantir conforto, privacidade e efici\u00eancia no atendimento. Entre os principais setores est\u00e3o: beleza (cabelos, unhas, maquiagem e est\u00e9tica facial e corporal), bem-estar (terapias integrativas) e a \u00e1rea de terapia capilar, que tem ganhado destaque por seu crescimento cont\u00ednuo e abordagem diferenciada.</p> <p>A terapia capilar \u00e9 liderada pessoalmente por Fl\u00e1via Rabello e conta com uma equipe especializada, formada por duas terapeutas capilares e assistentes treinados continuamente. O atendimento \u00e9 feito mediante agendamento, come\u00e7ando por uma avalia\u00e7\u00e3o personalizada, que utiliza recursos tecnol\u00f3gicos avan\u00e7ados, como uma c\u00e2mera de alta resolu\u00e7\u00e3o e microscopia capilar, para analisar em detalhes o couro cabeludo e os fios. A partir dessa an\u00e1lise, \u00e9 elaborado um plano de tratamento individualizado, com foco na sa\u00fade capilar e na preven\u00e7\u00e3o ou tratamento de disfun\u00e7\u00f5es como queda, oleosidade excessiva, caspa, dermatites, entre outras.</p> <p>A equipe do Studio \u00e9 composta por 15 profissionais, 2 auxiliares e uma recepcionista. Colaboradores qualificados e multidisciplinares, que trabalham de forma integrada para oferecer solu\u00e7\u00f5es completas aos clientes. O atendimento \u00e9 pautado pela escuta ativa, confian\u00e7a e pelo comprometimento com resultados reais e sustent\u00e1veis.</p> <p>Com uma gest\u00e3o centrada na excel\u00eancia, o Studio Fl\u00e1via Rabello mant\u00e9m seu compromisso de evoluir constantemente, acompanhando as tend\u00eancias do setor de beleza e bem-estar, e promovendo o equil\u00edbrio entre sa\u00fade, est\u00e9tica e autoestima, al\u00e9m de sempre procurar expandir seu neg\u00f3cio. </p>"},{"location":"unidade1/sessao1/#12-identificacao-da-oportunidade-ou-problema","title":"1.2 Identifica\u00e7\u00e3o da Oportunidade ou ProblemaDiagrama de Ishikawa","text":"<p>  Atualmente, o sal\u00e3o j\u00e1 conta com um sistema ERP (Software de Gest\u00e3o) robusto e eficiente, chamado Avec, que atende quase por completo \u00e0s necessidades operacionais do estabelecimento. No entanto, esse sistema n\u00e3o contempla adequadamente as demandas espec\u00edficas da sub\u00e1rea de Terapia Capilar, que possui um fluxo de trabalho distinto.</p> <p>O principal problema enfrentado hoje, na sub\u00e1rea de Terapia Capilar, est\u00e1 relacionado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios ap\u00f3s cada atendimento. Esses relat\u00f3rios s\u00e3o confeccionados manualmente pela fundadora Fl\u00e1via Rabello, utilizando a plataforma Canva, o que demanda um tempo consider\u00e1vel, principalmente pela sua limitada familiaridade com a ferramenta.</p> <p>Al\u00e9m disso, o equipamento utilizado para capturar imagens do couro cabeludo est\u00e1 conectado diretamente a um notebook, armazenando as fotos em uma pasta \u00fanica e gen\u00e9rica dentro do diret\u00f3rio do sistema operacional. Essa configura\u00e7\u00e3o exige que a profissional crie manualmente pastas individuais para cada cliente, o que torna a estrutura de arquivos extremamente desorganizada. Isso compromete a rastreabilidade dos atendimentos, dificultando consultas posteriores e impactando a qualidade do servi\u00e7o prestado.</p> <p>Outro ponto cr\u00edtico \u00e9 o envio dos relat\u00f3rios via WhatsApp, o que contribui ainda mais para a perda de controle e rastreamento por parte dos clientes.</p> <p>H\u00e1 ainda quest\u00f5es operacionais mais amplas: os clientes da terapia capilar precisam seguir o fluxo padr\u00e3o de agendamento do sal\u00e3o, o que nem sempre \u00e9 ideal para esse tipo de atendimento especializado. Adicionalmente, todas as movimenta\u00e7\u00f5es financeiras da terapia capilar s\u00e3o registradas junto \u00e0s do sal\u00e3o dentro do mesmo sistema, o que impede uma separa\u00e7\u00e3o clara e eficiente dos resultados financeiros da \u00e1rea.</p> <p>A fundadora tem demonstrado interesse em realizar fechamentos financeiros separados, especialmente porque o sistema atual imp\u00f5e limita\u00e7\u00f5es quanto ao lan\u00e7amento e acompanhamento de pacotes espec\u00edficos de terapia capilar. </p> <p>A Figura, a seguir apresenta o diagrama de Ishikawa contendo as causas e o problema do Studio Fl\u00e1via Rabello.</p> <p>Diagrama de Ishikawa   de Meu Capilar</p>"},{"location":"unidade1/sessao1/#13-desafios-do-projeto","title":"1.3 Desafios do Projeto","text":"<p> O principal desafio do projeto \u00e9 transformar um processo manual e pouco padronizado em uma solu\u00e7\u00e3o digital intuitiva, sem causar uma ruptura brusca na rotina da profissional de terapia capilar, que possui pouca familiaridade com sistemas digitais. Ser\u00e1 necess\u00e1rio desenvolver uma interface simples e acess\u00edvel, com fluxos otimizados para minimizar o tempo de adapta\u00e7\u00e3o e evitar a necessidade de treinamentos longos.</p> <p>Al\u00e9m disso, o sistema precisar\u00e1 lidar com o armazenamento estruturado de imagens e relat\u00f3rios personalizados, garantindo rastreabilidade, organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dos dados sens\u00edveis dos clientes. Isso inclui o desafio t\u00e9cnico de construir um reposit\u00f3rio eficiente para registros anteriores e a cria\u00e7\u00e3o de modelos de relat\u00f3rios personaliz\u00e1veis, com controle de vers\u00f5es e hist\u00f3rico.</p> <p>Outro ponto cr\u00edtico ser\u00e1 garantir a gera\u00e7\u00e3o e entrega dos diagn\u00f3sticos de forma padronizada e profissional, sem comprometer a flexibilidade necess\u00e1ria para personaliza\u00e7\u00f5es caso a profissional deseje adapt\u00e1-los. A gest\u00e3o de agendamentos tamb\u00e9m exigir\u00e1 aten\u00e7\u00e3o especial, pois o sistema dever\u00e1 permitir marca\u00e7\u00f5es e reconsultas de forma fluida, integrando essa funcionalidade com o m\u00f3dulo de atendimento.</p> <p>Por fim, o projeto possui uma equipe reduzida, o que exigir\u00e1 uma boa defini\u00e7\u00e3o de prioridades e escopo enxuto para que a entrega inicial ocorra dentro do prazo estimado, com foco nas funcionalidades essenciais e alto valor agregado. </p>"},{"location":"unidade1/sessao1/#14-segmentacao-de-clientes","title":"1.4 Segmenta\u00e7\u00e3o de Clientes","text":"<p> O p\u00fablico-alvo do projeto \u00e9 formado por homens e mulheres adultos, com idade predominante entre 25 e 55 anos, que enfrentam disfun\u00e7\u00f5es capilares como queda de cabelo, caspa, oleosidade excessiva, entre outras. Trata-se, em geral, de pessoas que valorizam a sa\u00fade, o cuidado pessoal e a est\u00e9tica, buscando solu\u00e7\u00f5es eficazes, seguras e personalizadas para suas necessidades. Esse perfil de cliente demonstra alta familiaridade com tecnologias digitais, utilizando com frequ\u00eancia smartphones, aplicativos e plataformas online para facilitar seu dia a dia. Valorizam a praticidade, agilidade no acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e um acompanhamento estruturado de seus tratamentos, com hist\u00f3rico detalhado e atualiza\u00e7\u00f5es constantes. Novos clientes costumam buscar um diagn\u00f3stico inicial preciso, respaldado por tecnologias avan\u00e7adas e por profissionais especializados, bem como recomenda\u00e7\u00f5es individualizadas que transmitam seguran\u00e7a e confian\u00e7a ao longo do processo terap\u00eautico.</p>"},{"location":"unidade1/sessao2/","title":"2. SOLU\u00c7\u00c3O PROPOSTA","text":""},{"location":"unidade1/sessao2/#21-objetivo-do-produto","title":"2.1 Objetivo do Produto","text":"<p>O principal objetivo do produto \u00e9 otimizar e profissionalizar a gest\u00e3o dos atendimentos e diagn\u00f3sticos capilares, solucionando os gargalos atuais por meio da automa\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o dos processos. A plataforma tem como prop\u00f3sito central aumentar a rastreabilidade das informa\u00e7\u00f5es, permitindo f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios antigos e acesso r\u00e1pido ao hist\u00f3rico completo de cada cliente, com todos os dados organizados em um \u00fanico ambiente. O sistema tamb\u00e9m ter\u00e1 foco na administra\u00e7\u00e3o eficiente por parte da equipe para que tenha mais clareza, agilidade e controle sobre os processos do dia a dia, permitindo um fluxo de trabalho mais produtivo e colaborativo.</p> <p>Al\u00e9m disso, o produto busca eliminar a depend\u00eancia de ferramentas manuais, como planilhas e documentos em PDF, automatizando tanto o agendamento de atendimentos quanto a gera\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. A padroniza\u00e7\u00e3o textual e visual ser\u00e1 uma prioridade, garantindo que todos os diagn\u00f3sticos sigam um modelo unificado, com imagens organizadas e informa\u00e7\u00f5es consistentes entre os diferentes atendimentos.</p> <p>Outro objetivo essencial \u00e9 oferecer uma experi\u00eancia mais estruturada e profissional ao cliente. A entrega dos relat\u00f3rios ser\u00e1 realizada por meio da pr\u00f3pria plataforma, com hist\u00f3rico armazenado e acess\u00edvel, substituindo o envio informal via WhatsApp. Dessa forma, o produto n\u00e3o apenas melhora a efici\u00eancia da opera\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m eleva a percep\u00e7\u00e3o de valor e confian\u00e7a no servi\u00e7o prestado, contribuindo diretamente para a fideliza\u00e7\u00e3o dos clientes e para a consolida\u00e7\u00e3o da marca como refer\u00eancia em terapia capilar de excel\u00eancia.</p> <p>Objetivos espec\u00edficos:</p> <p><ul> <li><p>Automatiza\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios da terapeuta: gerar documentos padronizados a partir dos dados coletados, incorporando imagens e recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas com poucos cliques, e disponibilizar vers\u00f5es finais em um portal seguro, mantendo o hist\u00f3rico arquivado para consulta.</p></li> <li><p>Agendamento completo dos tratamentos capilares: disponibilizar hor\u00e1rios, facilitar o agendamento desta \u00e1rea da terapia capilar e ter controle sobre os agendamentos.</p></li> <li><p>Separa\u00e7\u00e3o do controle financeiro da terapia capilar: criar um m\u00f3dulo dedicado que registre valores dos tratamentos e procedimentos realizados por cada cliente.</p></li> </ul> <p>Com esses aprimoramentos, a solu\u00e7\u00e3o proporcionar\u00e1 precis\u00e3o operacional, transpar\u00eancia financeira e uma experi\u00eancia de alto valor para o cliente, fortalecendo ainda mais a efici\u00eancia do servi\u00e7o e a reputa\u00e7\u00e3o da cl\u00ednica como refer\u00eancia em terapia capilar.</p></p> <p></p>"},{"location":"unidade1/sessao2/#22-caracteristicas-da-solucao","title":"2.2 Caracter\u00edsticas da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui, tem-se um conjunto inicial das principais caracter\u00edsticas que a solu\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter.</p> <ul> <li><p>Registro completo dos clientes (nome, e-mail, telefone\u2026)</p></li> <li><p>Op\u00e7\u00f5es para defini\u00e7\u00e3o de datas, hor\u00e1rios e quantidade de sess\u00f5es contratadas com calend\u00e1rio interativo.</p></li> <li><p>Vis\u00e3o de todos os agendamentos registrados, ativos ou cancelados.</p></li> <li><p>Detalhamento espec\u00edfico dos procedimentos escolhidos.</p></li> <li><p>Gera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de relat\u00f3rios de terapia capilar dos clientes, gerados a cada sess\u00e3o com os procedimentos detalhados e com diagn\u00f3sticos dos procedimentos realizados.</p></li> <li><p>M\u00f3dulo dedicado que registra os valores de cada tratamento e procedimento realizado por cliente, permitindo acompanhamento financeiro detalhado.</p></li> <li><p>Interface intuitiva que facilitar\u00e1 a usabilidade do cliente/administrador.</p></li> </ul>"},{"location":"unidade1/sessao2/#23-tecnologias-a-serem-utilizadas","title":"2.3 Tecnologias a Serem Utilizadas","text":"<p>O projeto visa desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o web com alta interatividade e acessibilidade, garantindo uma experi\u00eancia fluida para os usu\u00e1rios em qualquer dispositivo. As tecnologias escolhidas para a constru\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Frontend:   HTML, Tailwind CSS e JavaScript, proporcionando uma interface de usu\u00e1rio din\u00e2mica e responsiva.</p> </li> <li> <p>Backend:   Ruby on Rails, oferecendo uma estrutura robusta e eficiente para o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es web.</p> </li> <li> <p>SGBD:   PostgreSQL, um sistema de gerenciamento de banco de dados relacional poderoso e escal\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>Interface Gr\u00e1fica do Banco:   DBeaver, uma ferramenta universal para gerenciamento de bancos de dados.</p> </li> <li> <p>Armazenamento de Imagens:   Cloudinary, para armazenamento e manipula\u00e7\u00e3o de imagens na nuvem, garantindo alta disponibilidade e desempenho.</p> </li> <li> <p>Gera\u00e7\u00e3o de PDF:   Gem Prawn, utilizada para a cria\u00e7\u00e3o de documentos PDF personalizados.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com IA:   API da OpenAI (ChatGPT), permitindo funcionalidades avan\u00e7adas de intelig\u00eancia artificial.</p> </li> <li> <p>Autentica\u00e7\u00e3o:   Gem Devise, fornecendo um sistema de autentica\u00e7\u00e3o seguro e f\u00e1cil de integrar.</p> </li> <li> <p>Autoriza\u00e7\u00e3o:   Gem CanCan, para controle de acesso e autoriza\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Hospedagem e Deploy:   Fly.io, uma plataforma para implanta\u00e7\u00e3o e hospedagem de aplica\u00e7\u00f5es web, garantindo escalabilidade e confiabilidade.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade1/sessao2/#24-pesquisa-de-mercado-e-analise-competitiva","title":"2.4 Pesquisa de Mercado e An\u00e1lise Competitiva","text":"<p>Atualmente, o mercado conta com diversas solu\u00e7\u00f5es voltadas para a gest\u00e3o de cl\u00ednicas e sal\u00f5es, incluindo softwares gerais para agendamentos e controle financeiro. As principais concorrentes do \u201cMeu Capilar\u201d incluem plataformas como Capilar Clinic Online e Ra\u00edzes Naturais. Essas plataformas j\u00e1 oferecem solu\u00e7\u00f5es digitais com boa presen\u00e7a online e servi\u00e7os de agendamento, al\u00e9m de conte\u00fados informativos sobre sa\u00fade capilar. No entanto, ambas apresentam fragilidades importantes que ainda abrem espa\u00e7o para inova\u00e7\u00f5es mais centradas na experi\u00eancia do usu\u00e1rio:</p> <p>Concorrentes Identificados:</p> <ul> <li>Capilar Clinic Online: Apesar de contar com uma ampla rede de profissionais cadastrados, a plataforma n\u00e3o possui integra\u00e7\u00e3o inteligente com o hist\u00f3rico de tratamentos do usu\u00e1rio, dificultando o acompanhamento personalizado da evolu\u00e7\u00e3o capilar. Al\u00e9m disso, os recursos de recomenda\u00e7\u00e3o de produtos s\u00e3o limitados e pouco adaptativos.</li> <li>Ra\u00edzes Naturais: Embora tenha foco em produtos naturais e personalizados, o processo de consulta inicial \u00e9 manual e demorado, o que pode afastar novos usu\u00e1rios. A plataforma tamb\u00e9m carece de funcionalidades mais modernas, como intelig\u00eancia artificial para recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de tratamentos e produtos, baseadas em dados reais dos usu\u00e1rios (como tipo de cabelo, problemas relatados e respostas a tratamentos anteriores).</li> </ul> <p>Vantagens do \u201cMeu Capilar\u201d: A solu\u00e7\u00e3o proposta se diferencia das solu\u00e7\u00f5es existentes no mercado por meio dos seguintes recursos inovadores:</p> <ul> <li> Automa\u00e7\u00e3o completa na gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios capilares detalhados p\u00f3s-procedimento, economizando tempo e aumentando a precis\u00e3o.</li> <li>Controle financeiro detalhado de cada sess\u00e3o, facilitando o entendimento do cliente e gest\u00e3o do administrador.</li> <li>Facilidade de uso e navega\u00e7\u00e3o intuitiva tanto para clientes quanto administradores, melhorando significativamente a experi\u00eancia geral dos usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"unidade1/sessao2/#25-analise-de-viabilidade","title":"2.5 An\u00e1lise de Viabilidade","text":"<p>     A equipe possui o conhecimento t\u00e9cnico necess\u00e1rio para o desenvolvimento do projeto, com dom\u00ednio sobre as tecnologias mais utilizadas no mercado, al\u00e9m da capacidade de empregar solu\u00e7\u00f5es baseadas em c\u00f3digo aberto, o que contribui para a flexibilidade, a redu\u00e7\u00e3o de custos e a escalabilidade da aplica\u00e7\u00e3o, o prazo de conclus\u00e3o est\u00e1 estipulado para at\u00e9 o dia 17 de julho, sendo considerado vi\u00e1vel diante da experi\u00eancia da equipe e da ado\u00e7\u00e3o de metodologias \u00e1geis que permitem entregas frequentes e valida\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. Al\u00e9m disso, do ponto de vista financeiro, o projeto pode ser inicialmente desenvolvido como uma iniciativa acad\u00eamica, o que reduz significativamente os custos de implanta\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que abre espa\u00e7o para uma futura escalabilidade comercial, alinhando-se ao potencial de crescimento da solu\u00e7\u00e3o, no cen\u00e1rio de mercado, observa-se uma demanda crescente por atendimentos mais personalizados e profissionais nas \u00e1reas de est\u00e9tica e sa\u00fade capilar, o que evidencia a relev\u00e2ncia e a oportunidade estrat\u00e9gica do projeto diante das necessidades reais do setor. </p>"},{"location":"unidade1/sessao2/#26-impacto-da-solucao","title":"2.6 Impacto da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Espera-se que a solu\u00e7\u00e3o proposta traga um ganho significativo de produtividade para a profissional, considerando que atualmente \u00e9 despendido um tempo consider\u00e1vel na cria\u00e7\u00e3o e entrega manual dos relat\u00f3rios, bem como no controle da parte financeira da terapia capilar. A solu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 eliminar retrabalhos, padronizar os diagn\u00f3sticos e profissionalizar a entrega dos relat\u00f3rios.  Para os clientes, espera-se que a plataforma proporcione acesso ao hist\u00f3rico de atendimentos de forma segura, visualmente organizada e dispon\u00edvel para consulta a qualquer momento, o que pode aumentar a percep\u00e7\u00e3o de valor do servi\u00e7o e favorecer a fideliza\u00e7\u00e3o.  Adicionalmente, a solu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 abrir espa\u00e7o para futuras expans\u00f5es e comercializa\u00e7\u00e3o como um produto SaaS voltado para outras profissionais da \u00e1rea de terapia capilar.</p>"},{"location":"unidade1/sessao3/","title":"3. ESTRAT\u00c9GIAS DE ENGENHARIA DE SOFTWARE","text":""},{"location":"unidade1/sessao3/#31-estrategia-priorizada","title":"3.1 Estrat\u00e9gia Priorizada","text":"<ul> <li>Abordagem: \u00c1gil</li> <li>Ciclo de Vida: \u00c1gil</li> <li>Processo: Scrum/XP</li> </ul>"},{"location":"unidade1/sessao3/#32-quadro-comparativo","title":"3.2 Quadro Comparativo","text":"<p>  O Quadro, a seguir, apresenta algumas caracter\u00edsticas que podem ser relacionadas ao RAD e ao ScrumXP,  visando auxiliar no entendimento e justificativa da escolha do processo mais adequado ao caso da Meu Capilar, j\u00e1 que os dois s\u00e3o \u201cparecidos\u201d em certos aspectos. </p> Caracter\u00edsticas RAD Scrum/XP Abordagem geral Iterativa e incremental, com foco em desenvolvimento r\u00e1pido e prototipa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \u00c1gil com  entregas r\u00e1pidas(Sendo incrementos ou n\u00e3o) e feedback cont\u00ednuo.  Foco em arquitetura PMenor foco em uma arquitetura robusta no in\u00edcio. A arquitetura evolui com base em prot\u00f3tipos e intera\u00e7\u00e3o com o cliente.  Menor foco na arquitetura inicialmente,  com evolu\u00e7\u00e3o da arquitetura ao longo do  tempo e conforme a necessidade. Estrutura de Processo Baseado em fases como planejamento de requisitos, prototipagem, testes e implementa\u00e7\u00e3o. Foco em velocidade e itera\u00e7\u00e3o com o cliente. Focado em sprints curtos e flex\u00edveis (2-4  semanas) com entregas incrementais e  adapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua durante o projeto. Flexibilidade de requisitos Bastante flexibilidade, com mudan\u00e7as frequentes durante a prototipa\u00e7\u00e3o. Os requisitos evoluem com o tempo. Alta flexibilidade para mudan\u00e7as  cont\u00ednuas de requisitos a cada sprint.  Muda conforme o feedback frequente do  cliente.  Colabora\u00e7\u00e3o com cliente Envolvimento intensivo do cliente durante todo o processo, especialmente nas fases de prototipa\u00e7\u00e3o e feedback. Envolvimento constante do cliente, com  feedback ao final de cada sprint,  garantindo que os requisitos estejam alinhados Complexidade do processo Processo menos formal, mas pode se tornar complexo se n\u00e3o houver controle sobre mudan\u00e7as r\u00e1pidas. Mais leve e \u00e1gil, com menos  documenta\u00e7\u00e3o formal e mais foco na  entrega funcional, facilitando a adapta\u00e7\u00e3o  cont\u00ednua. Qualidade T\u00e9cnica Qualidade depende da rapidez dos ciclos e do envolvimento do cliente. Menor foco em pr\u00e1ticas t\u00e9cnicas estruturadas. Alta \u00eanfase na qualidade t\u00e9cnica, com  pr\u00e1ticas como TDD (Test-Driven  Development), pair programming e  integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para garantir um  c\u00f3digo limpo e principalmente funcional durante a maioria do processo. Pr\u00e1ticas de desenvolvimento Uso de prototipa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e feedback constante. Pouca \u00eanfase em pr\u00e1ticas como TDD ou refatora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. TDD, refatora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e pair programming promovem alta qualidade no c\u00f3digo. Adapta\u00e7\u00e3o ao Projeto da Meu Capilar Ideal para projetos de intera\u00e7\u00e3o constante com o cliente e para equipes com habilidosas na prototipa\u00e7\u00e3o. Ideal para projetos onde a intera\u00e7\u00e3o  constante com o cliente e a evolu\u00e7\u00e3o  cont\u00ednua do produto s\u00e3o fundamentais.  Adapt\u00e1vel a mudan\u00e7as frequentes e  r\u00e1pidos ciclos de feedback.  Documenta\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o m\u00ednima, focando mais em prot\u00f3tipos e comunica\u00e7\u00e3o direta com o cliente. Minimiza a documenta\u00e7\u00e3o formal, focando em comunica\u00e7\u00e3o e feedback r\u00e1pido. Controle de Qualidade A qualidade \u00e9 verificada por meio de testes e revis\u00f5es r\u00e1pidas, com base em prot\u00f3tipos. Embutido nas pr\u00e1ticas XP (TDD, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua), garantindo testes a cada nova funcionalidade. Escalabilidade Mais indicado para projetos de pequeno a m\u00e9dio porte, onde mudan\u00e7as r\u00e1pidas s\u00e3o poss\u00edveis. Escal\u00e1vel, mas mais indicado para equipes menores e m\u00e9dias. Suporte a Equipes de Desenvolvimento Suporta equipes pequenas com alta colabora\u00e7\u00e3o e rapidez. Menor defini\u00e7\u00e3o de papeis formais. Suporta equipes menores e colaborativas, com papeis mais flex\u00edveis."},{"location":"unidade1/sessao3/#33-justificativa","title":"3.3 Justificativa","text":"<p>Com base na an\u00e1lise comparativa entre os modelos RAD e Scrum XP, optamos pela utiliza\u00e7\u00e3o do Scrum XP para o desenvolvimento do produto Meu Capilar, considerando os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Adapta\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua e Entregas Frequentes: O ScrumXP foi escolhido por sua abordagem \u00e1gil, que permite entregas r\u00e1pidas por meio de sprints curtos e constantes ciclos de feedback com o cliente. Essa caracter\u00edstica \u00e9 essencial para o projeto Meu Capilar, que pode sofrer altera\u00e7\u00f5es frequentes conforme o uso e a percep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. Ao final de cada sprint, \u00e9 poss\u00edvel validar funcionalidades, identificar melhorias e adaptar o sistema com agilidade, garantindo que o produto esteja sempre alinhado \u00e0s necessidades reais do p\u00fablico.</li> <li>Qualidade T\u00e9cnica e Efici\u00eancia no Desenvolvimento: Diferentemente do RAD, que prioriza a prototipa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida com menor foco em pr\u00e1ticas t\u00e9cnicas estruturadas, o ScrumXP incorpora ferramentas como integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, refatora\u00e7\u00e3o e pair programming. Essas pr\u00e1ticas n\u00e3o apenas elevam o n\u00edvel de qualidade do c\u00f3digo desde os primeiros ciclos de desenvolvimento, como tamb\u00e9m contribuem para a redu\u00e7\u00e3o de erros, melhoria da manutenibilidade e robustez do sistema a longo prazo. No prazo atual do trabalho, entregar um MVP e c\u00f3digo rodando \u00e9 mais importante que design.</li> <li>Compatibilidade com a Estrutura do Projeto: ScrumXP  se mostra mais compat\u00edvel com a natureza do projeto Meu Capilar, tanto pelo seu suporte a equipes pequenas e colaborativas quanto pela flexibilidade na gest\u00e3o de requisitos. A leveza do processo, aliada a uma estrutura clara de papeis e entregas, facilita o trabalho do time e promove uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente com o cliente. As pr\u00e1ticas da XP s\u00e3o mais vantajosas para o projeto no geral.</li> </ul>"},{"location":"unidade1/sessao5/","title":"5.Cronogramas e Entregas","text":""},{"location":"unidade1/sessao5/#5-cronograma-e-entregas","title":"5 Cronograma e Entregas","text":"<p>A partir da estrat\u00e9gia de desenvolvimento de software estabelecida, tem-se a seguinte proposta de cronograma,  suas fases e resultados esperados:</p> Sprint In\u00edcio Fim Objetivo Principal Entregas Esperadas Valida\u00e7\u00e3o do Cliente Engenheiro de Requisitos Chefe da Sprint Sprint 1 15/04/2025 12/05/2025 Constru\u00e7\u00e3o do Backlog e configura\u00e7\u00e3o dos ambientes          - Defini\u00e7\u00e3o do backlog inicial.         - Configura\u00e7\u00e3o da arquitetura (Rails, PostgreSQL).         - Ambiente de desenvolvimento configurado para todos os membros.         - Documento de Vis\u00e3o do Produto e Projeto        Revis\u00e3o do backlog e confirma\u00e7\u00e3o de prioridades. Jos\u00e9 Sprint 2 13/05/2025 09/06/2025 Defini\u00e7\u00e3o do MVP, DoR, DoD e cria\u00e7\u00e3o de wireframes          - Wireframes de Agendamento e registros (aguardando aprova\u00e7\u00e3o do MVP).         - Integra\u00e7\u00e3o do Banco e mudan\u00e7a nos requisitos        Entrega do MVP para o Professor para Valida\u00e7\u00e3o. Demonstra\u00e7\u00e3o dos Wireframes para a Cliente Ian Sprint 3 10/06/2025 23/06/2025 Entrega Parcial 1 (Release):  - Cadastro de Agendamentos, clientes e login b\u00e1sico          - \u00c9pico 1.1 completo.         - US 1.2.1 , US 1.2.2 e US 1.2.4         - US 1.3.1, US 1.3.2 e US 1.3.3         Cliente testa o cadastro e simula agendamentos Cau\u00e3 Sprint 4 24/06/2025 07/07/2025 Entrega Parcial 2 (Release):Hist\u00f3rico e consulta dos atendimentos e Login Completo          - Acesso e Login: US 1.3.4         - \u00c9pico 1.2 Completo.        Avalia\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o e funcionalidade do hist\u00f3rico. Pedro Sprint 5 08/07/2025 14/07/2025 Entrega Parcial 3 (Release): Hist\u00f3rico e consulta dos atendimentos          - Tema 2        Cliente valida a praticidade e organiza\u00e7\u00e3o dos registros. Wallyson Sprint 6 15/07/2025 21/07/2025 Refinamento final e prepara\u00e7\u00e3o para entrega final          - Ajustes finais no sistema.         - Corre\u00e7\u00e3o de bugs.         - Prepara\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o final.        Cliente aprova o sistema para entrega final. Miguel"},{"location":"unidade1/sessao5/#reorganizacao-do-cronograma","title":"Reorganiza\u00e7\u00e3o do Cronograma","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, enfrentamos alguns empecilhos que nos levaram a reavaliar e reorganizar o cronograma inicialmente proposto. </p> <p>A seguir, apresentamos os cronogramas anteriormente definidos, mas que n\u00e3o foram integralmente seguidos. Essa diferen\u00e7a ocorreu tanto por ajustes no calend\u00e1rio da disciplina \u2014 que impactaram diretamente no ritmo de desenvolvimento \u2014 quanto por decis\u00f5es internas da equipe quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o das funcionalidades. </p> <p>Vale destacar que a principal mudan\u00e7a entre o \u00faltimo cronograma preliminar e a vers\u00e3o final foi a retirada do m\u00f3dulo financeiro, que acabou sendo exclu\u00eddo por n\u00e3o estar alinhado com o escopo do MVP definido pela equipe.</p>"},{"location":"unidade1/sessao5/#primeiro-cronograma-definido","title":"Primeiro Cronograma Definido","text":"Sprint In\u00edcio Fim Objetivo Principal Entregas Esperadas Valida\u00e7\u00e3o do Cliente Sprint 1 15/04/2025 28/04/2025 Constru\u00e7\u00e3o do Backlog e configura\u00e7\u00e3o dos ambientes - Defini\u00e7\u00e3o do backlog inicial.   - Configura\u00e7\u00e3o da arquitetura (Rails, PostgreSQL).  - Ambiente de desenvolvimento configurado para todos os membros.  - Documento de Vis\u00e3o do Produto e Projeto Revis\u00e3o do backlog e confirma\u00e7\u00e3o de prioridades. Sprint 2 29/04/2025 12/05/2025 Cadastro de Agendamentos e Clientes - Funcionalidade de cadastro de cliente.  - Tela e l\u00f3gica de agendamento.  - Valida\u00e7\u00e3o de campos e integra\u00e7\u00e3o inicial com o banco de dados. Cliente testa o cadastro e simula agendamentos. Sprint 3 13/05/2025 26/05/2025 Gera\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios - Gera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de relat\u00f3rios com campos edit\u00e1veis.  - Upload de imagens organizadas por cliente.  - Armazenamento seguro. O cliente valida a praticidade e organiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. Sprint 4 27/05/2025 09/06/2025 Primeira Entrega Parcial (Checkout)  Hist\u00f3rico e Consulta de Atendimentos - Visualiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de sess\u00f5es por cliente.  - Edi\u00e7\u00e3o e reenvio de relat\u00f3rios anteriores.  - Integra\u00e7\u00e3o com armazenamento externo (AWS/Firebase). Avalia\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o e funcionalidade do hist\u00f3rico.  Avalia\u00e7\u00e3o do checkout. Sprint 5 10/06/2025 23/06/2025 M\u00f3dulo Financeiro e Relat\u00f3rios Gerenciais (Entrega Parcial 2) - Registro de pacotes e sess\u00f5es.  - Lan\u00e7amentos financeiros separados da terapia capilar.  - Relat\u00f3rios de faturamento por cliente e per\u00edodo. O cliente valida os lan\u00e7amentos e usabilidade dos relat\u00f3rios financeiros.  Avalia\u00e7\u00e3o do checkout. Sprint 6 24/06/2025 07/07/2025 Aju   stes Finais e Prepara\u00e7\u00e3o para Homologa\u00e7\u00e3o - Corre\u00e7\u00f5es gerais com base nos feedbacks.  - Testes de usabilidade.  - Refatora\u00e7\u00e3o.  - Prepara\u00e7\u00e3o do ambiente de homologa\u00e7\u00e3o. Valida\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es, ajustes baseados em feedbacks."},{"location":"unidade1/sessao5/#segundo-cronograma-definido","title":"Segundo Cronograma Definido","text":"Sprint In\u00edcio Fim Objetivo Principal Entregas Esperadas Valida\u00e7\u00e3o do Cliente Sprint 1 15/04/2025 12/05/2025 Constru\u00e7\u00e3o do Backlog e configura\u00e7\u00e3o dos ambientes - Defini\u00e7\u00e3o do backlog  inicial.               - Configura\u00e7\u00e3o da               arquitetura (Rails,PostgreSQL).               - Ambiente de desenvolvimento configurado para todo os membros.             - Documento de Vis\u00e3o do Produto e Projeto          Revis\u00e3o do backlog e confirma\u00e7\u00e3o de prioridades. Sprint 2 13/05/2025 26/05/2025 Cadastro de Agendamentos clientes              - Funcionalidade de cadastro de cliente.             - Tela e l\u00f3gica de agendamento.             - Valida\u00e7\u00e3o de campos e integra\u00e7\u00e3o inicial com o banco de dados.          Cliente testa o cadastro e simula agendamentos Sprint 3 27/05/2025 09/06/2025 Entrega Parcial 1(Release): Gera\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios              - Gera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de relat\u00f3rios com campos edit\u00e1veis.             - Upload de imagens organizadas por cliente.             - Armazenamento seguro.          O cliente valida a praticidade e organiza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. Subimos para produ\u00e7\u00e3o Sprint 4 10/06/2025 23/06/2025 Entrega Parcial 2(Release):  - Hist\u00f3rico e consulta dos atendimentos              - Visualiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de sess\u00f5es por cliente.             - Edi\u00e7\u00e3o e reenvio de relat\u00f3rios anteriores.             - Integra\u00e7\u00e3o com armazenamento externo (AWS/Firebase).          Avalia\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o e funcionalidade do hist\u00f3rico. Avalia\u00e7\u00e3o do checkout. Sprint 5 24/06/2025 07/07/2025 Entrega Parcial 3(Release): M\u00f3dulo Financeiro e Relat\u00f3rios Gerenciais              - Registro de pacotes e sess\u00f5es.             - Lan\u00e7amentos financeiros separados da terapia capilar.             - Relat\u00f3rios de faturamento por cliente e per\u00edodo.          O cliente valida os lan\u00e7amentos e usabilidade dos relat\u00f3rios financeiros. Avalia\u00e7\u00e3o do Checkout Sprint 6 08/07/2025 14/07/2025 Ajustes Finais e Prepara\u00e7\u00e3o para Homologa\u00e7\u00e3o - Corre\u00e7\u00f5es gerais com base nos feedbacks.             - Testes de requisitos n\u00e3o funcionais.             - Refatora\u00e7\u00e3o.           Valida\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es, ajustes baseados em feedbacks."},{"location":"unidade1/sessao6/","title":"6. INTERA\u00c7\u00c3O ENTRE EQUIPE E CLIENTE","text":""},{"location":"unidade1/sessao6/#61-composicao-da-equipe","title":"6.1 Composi\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"<p> Nossa equipe \u00e9 composta por seis integrantes e, como estamos adotando o processo ScrumXP, optamos por implementar um modelo de engenheiro de requisitos chefe  rotativo \u2014 ou seja, quem estar\u00e1 a frente do requisitos e tamb\u00e9m agir\u00e1 como uma esp\u00e9cie de PO da sprint \u00e9 rotativo. Essa abordagem foi escolhida para que todos tenham a oportunidade de se envolver ativamente com os requisitos, que s\u00e3o o foco principal da disciplina. Al\u00e9m do papel rotativo,os membros ter\u00e3o pap\u00e9is ativos/passivos nas entregas relacionadas a requisitos, de forma que todos estejam cientes do que est\u00e1 sendo produzido e tenham contribui\u00e7\u00f5es nessa disciplina. A equipe foi organizada da seguinte forma para esta sprint: </p> <ol> <li>Jos\u00e9 Rabelo: Infraestrutura, ser\u00e1 aquele respons\u00e1vel por criar toda a infraestrutura do projeto, manter nosso ambiente de desenvolvimento uniforme e as pipelines funcionais para garantir qualidade nas entregas durante todo o andamento do projeto. \u00c9 nosso maior elo com o cliente, apesar disso, ele n\u00e3o ser\u00e1 o PO permanente.</li> <li>Ian Costa: Scrum Master, o respons\u00e1vel por facilitar o processo \u00e1gil. \u00c9 aquele que organiza e conduz as reuni\u00f5es e garante um bom uso do framework.</li> <li>Miguel Pires, Cau\u00e3 Araujo, Pedro Luciano, Wallyson Souza: Time de desenvolvimento.</li> </ol> Papel Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Participantes Infraestrutura/Devops Respons\u00e1vel por configurar o ambiente que ser\u00e1 utilizado, configurar pipelines, consequentemente, agir como facilitador do trabalho dos outros membros da equipe. Jos\u00e9 Rabelo - Scrum Master Atua como facilitador do time, garantindo que o processo Scrum seja seguido e removendo impedimentos que possam atrapalhar o desenvolvimento. Ian Costa - Desenvolvedor Frontend Respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da interface do usu\u00e1rio, garantindo que as funcionalidades do sistema sejam apresentadas de forma visual, interativa e responsiva. Cau\u00e3 Araujo Pedro, Miguel Desenvolvedor Backend Respons\u00e1vel por desenvolver a l\u00f3gica de neg\u00f3cios, regras do sistema e integra\u00e7\u00e3o com bancos de dados e servi\u00e7os externos. Pedro Azevedo Wallyson, Jos\u00e9, Ian Infraestrutura Cuida da configura\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e monitoramento dos ambientes onde o sistema ser\u00e1 implantado. Wallyson - Banco de Dados Respons\u00e1vel pelo projeto, implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas de gerenciamento de banco de dados, garantindo integridade, desempenho e consist\u00eancia dos dados. Miguel Pires Pedro, Jos\u00e9, Ian Analista de Requisitos Respons\u00e1vel por coletar, documentar e gerenciar requisitos de software, traduzindo as necessidades dos stakeholders em especifica\u00e7\u00f5es claras e priorizadas para garantir que o produto final atenda aos objetivos do neg\u00f3cio com qualidade e consist\u00eancia. Jos\u00e9 Rabelo -"},{"location":"unidade1/sessao6/#62-comunicacao","title":"6.2 Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida de forma estruturada, clara e cont\u00ednua, garantindo o alinhamento entre a equipe de desenvolvimento e a cliente ao longo de todo o projeto. Abaixo est\u00e3o descritas as ferramentas, m\u00e9todos e frequ\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es previstas.</p> Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o <ul> <li>WhatsApp: Utilizado para comunica\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e emergenciais com a cliente, facilitando respostas imediatas a d\u00favidas pontuais ou mudan\u00e7as urgentes durante o desenvolvimento.</li> <li>Discord: Canal de comunica\u00e7\u00e3o interna da equipe de desenvolvimento. Usado para discuss\u00f5es t\u00e9cnicas, troca de ideias e integra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria entre os membros da equipe.</li> <li>Microsoft Teams: Ser\u00e1 a ferramenta principal para reuni\u00f5es de alinhamento quinzenais com a cliente, al\u00e9m de permitir o compartilhamento de tela, grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e registro de decis\u00f5es importantes.</li> <li>GitHub Pages: Usado para o compartilhamento e versionamento de documentos, atas de reuni\u00f5es, documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre o andamento do projeto.</li> <li>GitHub: Principal ferramenta de organiza\u00e7\u00e3o do projeto, usada para controle de tarefas (issues), acompanhamento do progresso, versionamento de c\u00f3digo e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das entregas.</li> </ul> M\u00e9todos e frequ\u00eancias de Reuni\u00f5es <ul> <li>Reuni\u00f5es quase Di\u00e1rias (Daily Scrum Adaptado): A equipe t\u00e9cnica realizar\u00e1 encontros r\u00e1pidos de at\u00e9 15 a 20 minutos 4 vezes por semana, em dias \u00fateis, via Discord, com o objetivo de compartilhar o progresso individual, discutir obst\u00e1culos e alinhar prioridades(t\u00e9cnicas) semanais do projeto.</li> <li>Reuni\u00e3o de Revis\u00e3o de Sprint (a cada 2 semanas): Ao final de cada sprint, haver\u00e1 uma reuni\u00e3o de revis\u00e3o com a cliente via Microsoft Teams. A equipe apresentar\u00e1 as funcionalidades desenvolvidas, coletar\u00e1 feedbacks e discutir\u00e1 eventuais ajustes a serem realizados no produto.</li> <li>Reuni\u00e3o de Planejamento de Sprint: Ser\u00e1 realizada logo ap\u00f3s a revis\u00e3o de sprint, com foco em reorganizar o backlog, definir as funcionalidades da pr\u00f3xima itera\u00e7\u00e3o e alinhar as expectativas com base no feedback da cliente.</li> <li>Reuni\u00e3o de Retrospectiva: A equipe t\u00e9cnica far\u00e1 uma retrospectiva a cada final de sprint, discutindo o que funcionou bem, os pontos de melhoria e as li\u00e7\u00f5es aprendidas. Essa pr\u00e1tica visa a melhoria cont\u00ednua do processo e da colabora\u00e7\u00e3o entre os membros.</li> </ul> Frequ\u00eancia de Intera\u00e7\u00f5es com o Cliente <ul> <li>Revis\u00f5es de Sprint (a cada 2 semanas): A cliente ser\u00e1 envolvida diretamente nas reuni\u00f5es de revis\u00e3o de sprint, nas quais poder\u00e1 avaliar o progresso do sistema, testar as funcionalidades implementadas e colaborar ativamente com sugest\u00f5es e ajustes.</li> <li>Intera\u00e7\u00f5es Adicionais via WhatsApp: A cliente poder\u00e1 acionar a equipe de forma informal e r\u00e1pida atrav\u00e9s do WhatsApp, especialmente em casos que envolvam d\u00favidas imediatas, valida\u00e7\u00f5es pontuais ou mudan\u00e7as urgentes nas demandas.</li> </ul>"},{"location":"unidade1/sessao6/#63-processo-de-validacao","title":"6.3 Processo de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o do produto ser\u00e1 realizada de forma cont\u00ednua, com o objetivo de garantir que a solu\u00e7\u00e3o final atenda \u00e0s expectativas da cliente e resolva, de fato, os problemas identificados no cen\u00e1rio atual. O processo envolver\u00e1 etapas pr\u00e1ticas de verifica\u00e7\u00e3o e feedback, conforme descrito abaixo:</p> <ol> <li>Revis\u00f5es Iterativas com a Cliente: A cada ciclo de desenvolvimento (sprint), as funcionalidades implementadas ser\u00e3o demonstradas em reuni\u00f5es quinzenais com a cliente. Esse momento ser\u00e1 dedicado \u00e0 coleta de feedbacks pr\u00e1ticos, identifica\u00e7\u00e3o de ajustes e realinhamento de expectativas.</li> <li>Testes Pr\u00e1ticos e de Usabilidade: Durante o desenvolvimento, a cliente ser\u00e1 incentivada a utilizar o sistema em um ambiente de testes para relatar suas percep\u00e7\u00f5es sobre clareza, facilidade de uso e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s suas rotinas.</li> <li>Homologa\u00e7\u00e3o: Ap\u00f3s o desenvolvimento das funcionalidades principais, o sistema ser\u00e1 disponibilizado em um ambiente de homologa\u00e7\u00e3o para uso real em atendimentos reais com clientes. Essa etapa ser\u00e1 crucial para observar o comportamento do sistema em situa\u00e7\u00f5es reais e garantir a robustez e usabilidade da solu\u00e7\u00e3o.</li> <li>Ajustes Finais e Aceite: Com base na fase de homologa\u00e7\u00e3o, a equipe aplicar\u00e1 os ajustes finais apontados pela cliente. Uma vez aprovado o comportamento do sistema, ser\u00e1 feito o aceite formal da solu\u00e7\u00e3o pela cliente, marcando o encerramento da etapa de valida\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"unidade2/sessao4/","title":"4.Engenharia de Requisitos","text":""},{"location":"unidade2/sessao4/#41-atividades-e-tecnicas-de-er","title":"4.1 Atividades e T\u00e9cnicas de ER","text":""},{"location":"unidade2/sessao4/#elicitacao-e-descoberta","title":"Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta","text":"<ul> <li> <p>Entrevistas semi-estruturadas: Utilizada nas conversas com a cliente para entender suas dores e necessidades, coletando insumos para escrever temas, \u00e9picos e hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Brainstorm: Realizada em sess\u00f5es com a equipe para levantar perspectivas sobre o problema, explorar abordagens e redigir hist\u00f3rias que atendam aos objetivos do projeto.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise Comparativa: Aplicada na an\u00e1lise de concorr\u00eancia, visando compreender solu\u00e7\u00f5es existentes e identificar oportunidades de inova\u00e7\u00e3o para o projeto.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade2/sessao4/#analise-e-consenso","title":"An\u00e1lise e Consenso","text":"<ul> <li> <p>Walkthrough: Utilizado na revis\u00e3o dos requisitos, apresentando temas, \u00e9picos e hist\u00f3rias \u00e0 equipe para valida\u00e7\u00e3o e consenso, assegurando o alinhamento de todos com os objetivos definidos.</p> </li> <li> <p>MoSCoW: T\u00e9cnica aplicada na prioriza\u00e7\u00e3o do backlog, garantindo que os itens mais importantes sejam tratados primeiro, conforme o valor e a urg\u00eancia para o cliente.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade2/sessao4/#declaracao-de-requisitos","title":"Declara\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li> <p>Temas, \u00c9picos e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio: Estrutura\u00e7\u00e3o dos requisitos de forma hier\u00e1rquica e compreens\u00edvel, organizando-os para facilitar o planejamento e o desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Brainstorm: Utilizado no detalhamento dos requisitos, promovendo a colabora\u00e7\u00e3o da equipe para refinar e ajustar temas, \u00e9picos e hist\u00f3rias conforme evolui a compreens\u00e3o do problema.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade2/sessao4/#representacao-de-requisitos","title":"Representa\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li> <p>Wireframes: Produ\u00e7\u00e3o de esbo\u00e7os para apresentar \u00e0 cliente uma vis\u00e3o antecipada das funcionalidades planejadas para as pr\u00f3ximas sprints, facilitando alinhamento e valida\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.</p> </li> <li> <p>Sketches: Cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es visuais r\u00e1pidas e simples que ilustram as solu\u00e7\u00f5es propostas, promovendo o entendimento compartilhado entre a equipe e a cliente.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade2/sessao4/#verificacao-e-validacao-de-requisitos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li> <p>Definition of Ready (DoR): Aplicada para confirmar que os itens do backlog est\u00e3o bem definidos e prontos para serem desenvolvidos durante o Sprint Planning.</p> </li> <li> <p>INVEST: Utilizado como crit\u00e9rio dentro do DoR, validando se cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio est\u00e1 escrita de forma que permita seu desenvolvimento de maneira independente, negoci\u00e1vel, valiosa, estim\u00e1vel, pequena e test\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>Definition of Done (DoD): Utilizada para verificar se a entrega realizada pode ser apresentada ao cliente, avaliando se cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio atende aos crit\u00e9rios estabelecidos de conclus\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Feedback do Cliente: T\u00e9cnica central na Sprint Review, onde as funcionalidades desenvolvidas s\u00e3o apresentadas ao cliente para valida\u00e7\u00e3o e ajuste, garantindo que o produto atenda \u00e0s expectativas.</p> </li> <li> <p>Walkthrough: Realizado ao final da sprint, com a equipe, para rever como foi conduzida e identificar pontos de melhoria para as pr\u00f3ximas itera\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade2/sessao4/#organizacao-e-atualizacao-de-requisitos","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<ul> <li> <p>DEEP: T\u00e9cnica aplicada na organiza\u00e7\u00e3o do backlog, garantindo que ele esteja detalhado, estim\u00e1vel, emergente e priorizado, viabilizando o desenvolvimento cont\u00ednuo e sustent\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>Reuni\u00f5es de Revis\u00e3o: Aplicadas para coletar feedback da equipe sobre os requisitos, ajustando e melhorando o backlog conforme necess\u00e1rio ao longo do desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o do Backlog: Mantida atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas como DEEP e MoSCoW, assegurando que os requisitos estejam atualizados, bem estruturados e priorizados de acordo com o valor de neg\u00f3cio e viabilidade t\u00e9cnica.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade2/sessao4/#42-engenharia-de-requisitos-e-o-scrumxp","title":"4.2 Engenharia de Requisitos e o SCRUM/XP","text":"Fase do Processo Atividade de ER Pr\u00e1tica T\u00e9cnica Resultado Esperado Captura e Representa\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta Conversa com a cliente Entrevistas semi-estruturadas Entender a dor da cliente e capturar necessidades direto da fonte Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta Sess\u00e3o de brainstorm Brainstorm Levantar perspectivas da equipe sobre o problema e explorar abordagens Elicita\u00e7\u00e3o e Descoberta An\u00e1lise de concorr\u00eancia An\u00e1lise Comparativa Compreender solu\u00e7\u00f5es existentes e identificar oportunidades de inova\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o dos Requisitos Organiza\u00e7\u00e3o dos requisitos Temas, \u00c9picos e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Estruturar os requisitos de forma hier\u00e1rquica e compreens\u00edvel Prioriza\u00e7\u00e3o e Refinamento An\u00e1lise e Consenso Revis\u00e3o do Requisito Walkthrough Apresentar temas, \u00e9picos e hist\u00f3rias \u00e0 equipe para valida\u00e7\u00e3o e consenso Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Feedback da equipe Reuni\u00f5es de revis\u00e3o Melhorar e ajustar o backlog com base no feedback Declara\u00e7\u00e3o Detalhamento Brainstorm Refinar e ajustar temas, \u00e9picos e hist\u00f3rias, conforme a evolu\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o An\u00e1lise e Consenso Prioriza\u00e7\u00e3o do backlog MoSCoW Garantir que os itens mais importantes sejam tratados primeiro Compromisso e Planejamento (Sprint Planning) Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o de Requisitos Definition of Ready (DoR) Confirmar que os itens do backlog est\u00e3o bem definidos e prontos para serem desenvolvidos Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o de Requisitos INVEST INVEST ser\u00e1 um dos itens do DoR, validar se a US est\u00e1 escrita de uma forma que permita o desenvolvimento Organiza\u00e7\u00e3o e Atualiza\u00e7\u00e3o dos Requisitos Organiza\u00e7\u00e3o do Backlog DEEP Manter os itens priorit\u00e1rios do backlog em um formato que permite desenvolvimento Valida\u00e7\u00e3o e Feedback (Sprint Review) Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o se a entrega pode ser apresentada ao cliente Definition of Done (DoD) Avalia se aquela US que foi desenvolvida pode ser apresentada para o cliente Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o das funcionalidades para o cliente Feedback do Cliente Apresentar o que foi desenvolvido na sprint para valida\u00e7\u00e3o do cliente Adapta\u00e7\u00e3o (Retrospectiva) Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o Feedback da Equipe Walkthrough Rever como lidamos com a sprint para identificar pontos de melhoria"},{"location":"unidade2/sessao7/","title":"7.Lista de Requisitos","text":""},{"location":"unidade2/sessao7/#7lista-de-requisitos","title":"7.Lista de Requisitos","text":"<p>A seguir, apresenta-se a lista detalhada dos requisitos do projeto, dividida entre requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais. Essa lista serve como refer\u00eancia para orientar o desenvolvimento, garantir o atendimento das necessidades dos usu\u00e1rios e assegurar a qualidade do sistema.</p>"},{"location":"unidade2/sessao7/#71tabela-de-requisitos-funcionais","title":"7.1.Tabela de Requisitos Funcionais","text":"Objetivo Espec\u00edfico C\u00f3digo Requisito Descri\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o do Paciente RF1.1 Cadastrar novo paciente Permitir cadastro de novos pacientes no sistema. RF1.2 Editar dados do paciente Permitir edi\u00e7\u00e3o dos dados pessoais do paciente. RF1.3 Visualizar informa\u00e7\u00f5es do paciente Exibir informa\u00e7\u00f5es completas do paciente cadastrado. RF1.4 Deletar paciente cadastrado Permitir exclus\u00e3o de paciente cadastrado no sistema. RF1.5 Pesquisar paciente por identificador Buscar pacientes utilizando identificadores \u00fanicos. RF1.6 Validar dados do paciente Garantir que os dados inseridos estejam completos e corretos. RF1.7 Exibir lista de pacientes \u00e0 terapeuta Permitir que o perfil de terapeuta visualize uma lista com todos os pacientes cadastrados. Gest\u00e3o de Atendimentos RF2.1 Cadastrar novos atendimentos Registrar atendimentos com servi\u00e7o, profissional e hor\u00e1rio definidos. RF2.2 Editar informa\u00e7\u00f5es dos atendimentos Permitir altera\u00e7\u00e3o de data, terapeuta e outros dados do atendimento. RF2.3 Visualizar atendimentos cadastrados Exibir lista de atendimentos j\u00e1 registrados no sistema. RF2.4 Deletar atendimentos cadastrados Excluir atendimentos do sistema. RF2.5 Filtrar atendimentos Permitir filtro por data, profissional ou tipo de atendimento. RF2.6 Exportar hist\u00f3rico de atendimentos Gerar arquivo PDF com o hist\u00f3rico de atendimentos de um paciente. Registros Cl\u00ednicos do Paciente RF3.1 Registrar informa\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas Permitir que a terapeuta registre informa\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e diagn\u00f3sticos do paciente. RF3.2 Atualizar registros cl\u00ednicos Permitir a atualiza\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es e evid\u00eancias visuais nos registros cl\u00ednicos. RF3.3 Consultar registros cl\u00ednicos Permitir que a terapeuta consulte o hist\u00f3rico de registros cl\u00ednicos de cada paciente. RF3.4 Compartilhar registros cl\u00ednicos Permitir que a terapeuta libere o acesso aos registros cl\u00ednicos para o paciente. RF3.5 Gerar documento dos registros Permitir a gera\u00e7\u00e3o de documento em formato PDF com os registros cl\u00ednicos do paciente. Autentica\u00e7\u00e3o e Acesso RF4.1 Escolher perfil Permitir que o visitante selecione se \u00e9 Terapeuta ou Paciente antes de informar as credenciais. RF4.2 Autenticar usu\u00e1rio Autenticar o usu\u00e1rio pelo e-mail e senha. RF4.3 Acesso diferenciado Direcionar cada tipo de usu\u00e1rio ao painel apropriado ap\u00f3s o login (terapeuta \u21e2 dashboard de terapeuta; paciente \u21e2 dashboard de paciente). RF4.4 Trocar senha Permitir que qualquer usu\u00e1rio possa mudar a senha. RF4.5 Logout Permitir que qualquer usu\u00e1rio possa encerrar a sess\u00e3o. Autoatendimento do Paciente RF5.1 Verificar agendamentos O sistema deve exibir ao paciente a lista de seus pr\u00f3ximos atendimentos, ordenada da data mais pr\u00f3xima \u00e0 mais distante. RF5.2 Visualizar relat\u00f3rio da consulta O sistema deve disponibilizar ao paciente o relat\u00f3rio completo de cada atendimento conclu\u00eddo, incluindo diagn\u00f3stico e observa\u00e7\u00f5es."},{"location":"unidade2/sessao7/#72-tabela-de-requisitos-nao-funcionais","title":"7.2 Tabela de Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"C\u00f3digo Requisito N\u00e3o Funcional Descri\u00e7\u00e3o RNF01 Usabilidade          A interface deve permitir que o usu\u00e1rio acesse as funcionalidades principais (cadastrar paciente, cadastrar consulta, criar o relat\u00f3rio cl\u00ednico\u2026) em no m\u00ednimo tr\u00eas cliques, desde a tela inicial. Mensagens de erro devem ser exibidas com instru\u00e7\u00f5es claras de corre\u00e7\u00e3o, vis\u00edveis em at\u00e9 2 segundos ap\u00f3s a falha.        RNF02 Confiabilidade          Em caso de falhas cr\u00edticas que causem indisponibilidade do sistema web, o ambiente de produ\u00e7\u00e3o deve ser reiniciado automaticamente e restaurado com base nos dados persistidos no banco, sem perda de registros confirmados. O processo de reinicializa\u00e7\u00e3o deve ser conclu\u00eddo em at\u00e9 5 minutos.        RNF03 Desempenho          O tempo de resposta para qualquer funcionalidade n\u00e3o deve exceder 2 segundos em cen\u00e1rios de carga normal (a situa\u00e7\u00e3o em que ele atende as demandas usuais do neg\u00f3cio, sem picos sazonais nem testes de estresse). O sistema deve suportar no m\u00ednimo 20 acessos simult\u00e2neos sem interrup\u00e7\u00f5es ou travamentos. A execu\u00e7\u00e3o de consultas ao banco de dados deve ocorrer em no m\u00e1ximo 1 segundo para conjuntos de at\u00e9 200 registros.        RNF04 Suportabilidade          O site deve funcionar nos navegadores Google Chrome (vers\u00e3o 137 ou mais), Mozilla Firefox (vers\u00e3o 139 ou mais), Safari (vers\u00e3o 18 ou mais) e Microsoft Edge (vers\u00e3o 137 ou mais), mantendo layout e funcionalidades. A interface do site deve ajustar-se a tamanhos de tela de smartphones, tablets, desktops modernos, sem perda de conte\u00fado ou funcionalidade."},{"location":"unidade2/sessao8/","title":"8.DoR e DoD","text":""},{"location":"unidade2/sessao8/#8-dor-e-dod","title":"8. DoR e DoD","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o apresenta os conceitos de Definition of Ready (DoR) e Definition of Done (DoD), que s\u00e3o fundamentais para assegurar a fluidez e a qualidade no ciclo de vida do desenvolvimento de software. O DoR garante que um item de trabalho esteja suficientemente bem definido antes de ser iniciado, evitando retrabalhos e ambiguidades. J\u00e1 o DoD define os crit\u00e9rios m\u00ednimos para considerar um item como conclu\u00eddo, assegurando que a entrega atenda aos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais esperados.</p>"},{"location":"unidade2/sessao8/#81-definition-of-ready-dor","title":"8.1 Definition of Ready (DoR)","text":"<p>O Definition of Ready estabelece os crit\u00e9rios m\u00ednimos que uma user story, caso de uso ou cen\u00e1rio deve atender antes de ser considerado pronto para desenvolvimento. Esses crit\u00e9rios visam garantir clareza, completude e viabilidade t\u00e9cnica do item de trabalho.</p> <p>Os crit\u00e9rios adotados neste projeto para o DoR s\u00e3o:</p> <ul> <li>O requisito est\u00e1 associado a uma User Story (US)?</li> <li>A US segue os princ\u00edpios INVEST (Independente, Negoci\u00e1vel, Valioso, Estim\u00e1vel, Pequeno e Test\u00e1vel)?</li> <li>Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o est\u00e3o definidos e descritos na US?</li> <li>As regras de neg\u00f3cio est\u00e3o claras, completas e descritas na US?</li> </ul> <p>Esses crit\u00e9rios permitem que o time de desenvolvimento inicie o trabalho com uma compreens\u00e3o clara do que precisa ser feito, minimizando incertezas e impedimentos.</p>"},{"location":"unidade2/sessao8/#82-definition-of-done-dod","title":"8.2 Definition of Done (DoD)","text":"<p>O Definition of Done especifica os crit\u00e9rios que devem ser cumpridos para que uma funcionalidade, tarefa ou item de backlog seja considerado conclu\u00eddo. Ele assegura que o trabalho esteja completo, testado, revisado e pronto para entrega ou implanta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os crit\u00e9rios adotados neste projeto para o DoD s\u00e3o:</p> <ul> <li>A funcionalidade cumpre todos os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos?</li> <li>O c\u00f3digo foi implementado e revisado de acordo com as especifica\u00e7es do requisito(descritas pela US associada)?</li> <li>Os testes unit\u00e1rios foram realizados e aprovados?</li> <li>As regras de neg\u00f3cio foram satisfeitas na implementa\u00e7\u00e3o?</li> <li>O deploy foi realizado com sucesso?</li> <li>A funcionalidade foi validada com o engenheiro de requisitos principal da sprint?</li> </ul> <p>Esses crit\u00e9rios ajudam a garantir que as entregas tenham qualidade e estejam alinhadas com as expectativas dos stakeholders. perceba que o engenheiro de requisitos \u00e9 definido no in\u00edcio de cada sprint por n\u00f3s, cada membro da equipe ficou sendo o \"engenherio de requisitos\" chefe em cada sprint. Ele esteve a frente e puxou mais tarefas que os outros membros, mas n\u00e3o signifca que todos os outros membros n\u00e3o participaram das atividades da ER</p>"},{"location":"unidade2/sessao9/","title":"9.Product Backlog","text":""},{"location":"unidade2/sessao9/#9-product-backlog-user-stories","title":"9. Product Backlog \u2013 User Stories","text":""},{"location":"unidade2/sessao9/#91-backlog-geral","title":"9.1 Backlog Geral","text":"<p>Nosso backlog \u00e9 mantido no Github Projects, onde especificamos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e regras de neg\u00f3cio em cada US, al\u00e9m de utilizarmos tags para:</p> <ul> <li>Identificar a prioriza\u00e7\u00e3o das User Stories (US).</li> <li>Identificar a qual funcionalidade ou agrupamento cada US pertence.</li> <li>Classificar o n\u00edvel de granularidade: Tema, \u00c9pico ou User Story.</li> </ul> <p>Essa estrutura organiza e facilita a gest\u00e3o do backlog, garantindo clareza no desenvolvimento e alinhamento com os objetivos do projeto. Acesse nosso Backlog no GitHub Projects </p> <p>Para ver alguns estados do nosso backlog durante o semestre clique aqui</p>"},{"location":"unidade2/sessao9/#911-objetivo-especifico-agendamento-completo-dos-tratamentos-capilares","title":"9.1.1 Objetivo Espec\u00edfico: Agendamento completo dos tratamentos capilares","text":"<p>Tema 1: Gest\u00e3o de Usu\u00e1rios e Atendimento</p> <p>\u00c9pico 1.1: Cadastro e Gerenciamento de Pacientes</p> C\u00f3digo Prioridade User Story Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o US 1.1.1 MUST Como terapeuta, quero cadastrar um novo paciente para iniciar o acompanhamento. - Formul\u00e1rio deve conter nome, contato e data de nascimento.- Registro salvo no banco de dados. US 1.1.2 MUST Como terapeuta, quero buscar e visualizar informa\u00e7\u00f5es completas do paciente para preparar a sess\u00e3o. - Permitir busca por nome ou identificador.- Exibir todos os dados relevantes do paciente. US 1.1.3 MUST Como terapeuta, quero editar os dados do paciente para manter o cadastro sempre atualizado. - Permitir atualiza\u00e7\u00e3o de nome, contato, data de nascimento.- Salvar altera\u00e7\u00f5es com seguran\u00e7a. US 1.1.4 MUST Como terapeuta, quero deletar um paciente registrado por equ\u00edvoco ou engano. - Existir uma op\u00e7\u00e3o vis\u00edvel de \u201cExcluir\u201d na listagem de pacientes.           - Ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o, o paciente deve ser removido permanentemente do banco de dados.           - Exibir uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o       <p> \u00c9pico 1.2: Agendamento e Gerenciamento de Atendimentos</p> C\u00f3digo Prioridade User Story Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o US 1.2.1 MUST Como terapeuta, quero cadastrar um novo atendimento informando servi\u00e7o e hor\u00e1rio para manter minha agenda organizada. - Formul\u00e1rio deve conter servi\u00e7o, data e hor\u00e1rio.- Registro salvo no banco de dados. US 1.2.2 MUST Como terapeuta, quero editar um atendimento registrado para corrigir informa\u00e7\u00f5es ou atualizar dados. - Permitir altera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, data, hor\u00e1rio.           - Garantir persist\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es. US 1.2.3 SHOULD Como terapeuta, quero visualizar o hist\u00f3rico de atendimentos por paciente, data ou tipo para acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do tratamento. - Exibir lista cronol\u00f3gica de atendimentos.- Permitir filtros poe paciente e data .- Visualizar detalhes de cada atendimento. US 1.2.4 SHOULD Como terapeuta, quero reagendar ou cancelar atendimentos para atender solicita\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a ou imprevistos. - Permitir altera\u00e7\u00e3o de data/hor\u00e1rio.- Notificar paciente.- Confirmar inten\u00e7\u00e3o antes do cancelamento. US 1.2.5 MUST Como paciente, quero verificar meus pr\u00f3ximos atendimentos para n\u00e3o perder nenhuma consulta.        \u2014 Ap\u00f3s login, o paciente v\u00ea uma lista com data, hor\u00e1rio e nome do terapeuta.       \u2014 Lista ordenada do mais pr\u00f3ximo ao mais distante.       \u2014 Se n\u00e3o houver agendamento, mostrar mensagem \u201cNenhum atendimento agendado\u201d.      US 1.2.6 MUST Como terapeuta, quero reagendar atendimentos para atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a feitas pelos pacientes.        \u2014 Permitir a edi\u00e7\u00e3o de data e/ou hor\u00e1rio dos atendimentos agendados.       \u2014 A nova data e hor\u00e1rio devem ser salvos corretamente no sistema       \u2014 Exibir uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o reagendamento ser conclu\u00eddo com sucesso.      US 1.2.7 MUST US 1.2.7: Como terapeuta, quero cancelar atendimentos para liberar o hor\u00e1rio em casos de desist\u00eancia ou imprevistos.        - O sistema deve permitir que o terapeuta cancele atendimentos futuros.       - Antes de cancelar, o sistema deve solicitar uma confirma\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.       - O hor\u00e1rio cancelado deve ser removido da agenda do terapeuta.       - Deve ser exibida uma mensagem de sucesso ap\u00f3s o cancelamento.      <p>\u00c9pico 1.3: Autentica\u00e7\u00e3o e Acesso</p> C\u00f3digo Prioridade User Story Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o US 1.3.1 MUST Como visitante, quero selecionar meu tipo de usu\u00e1rio (Terapeuta ou Paciente) antes de preencher as credenciais.          \u2014 P\u00e1gina inicial exibe bot\u00f5es \u201cTerapeuta\u201d e \u201cPaciente\u201d.         \u2014 Ap\u00f3s a escolha, carrega apenas o formul\u00e1rio correspondente.         \u2014 O t\u00edtulo da p\u00e1gina ou se\u00e7\u00e3o deve se adaptar de acordo com o perfil (ex: \"Login de Terapeuta\", \"Login de Paciente\").        US 1.3.2 MUST Como paciente, quero inserir e-mail e senha para acessar o sistema.          \u2014 Campos e-mail e senha s\u00e3o obrigat\u00f3rios.         \u2014 Credenciais v\u00e1lidas \u2192 redireciona para o dashboard.         \u2014 Credenciais inv\u00e1lidas \u2192 exibe mensagem de erro.        US 1.3.3 MUST Como terapeuta autenticado, quero ver meu painel de terapeuta (paciente v\u00ea o pr\u00f3prio painel de paciente).          \u2014 Depois do login, o terapeuta visualiza sua lista de pacientes e consultas.         \u2014 Depois do login, o paciente visualiza apenas suas pr\u00f3prias informa\u00e7\u00f5es.         \u2014 Se algu\u00e9m tentar abrir o painel errado, o sistema mostra aviso de \u201cAcesso n\u00e3o permitido\u201d.        US 1.3.4 MUST Como paciente autenticado, quero trocar minha senha e sair do sistema com seguran\u00e7a.          \u2014 Link \u201cAlterar senha\u201d exige senha atual e nova.         \u2014 Altera\u00e7\u00e3o confirmada com sucesso.         \u2014 Link \u201cSair\u201d encerra a sess\u00e3o e volta \u00e0 tela inicial.        <p></p>"},{"location":"unidade2/sessao9/#912-objetivo-especifico-automatizacao-e-profissionalizacao-dos-relatorios-da-terapeuta","title":"9.1.2 Objetivo Espec\u00edfico: Automatiza\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios da terapeuta","text":"<p>Tema 2: Registro e Documenta\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica</p> <p>\u00c9pico 2.1: Gera\u00e7\u00e3o e Consulta de Registro Cl\u00ednicos</p> C\u00f3digo Prioridade User Story Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o US 2.1.1 MUST Como terapeuta, quero cadastrar um registro cl\u00ednico com base no meu diagn\u00f3stico para documentar o atendimento. - Permitir input de diagn\u00f3stico.- Salvar e associar relat\u00f3rio ao paciente.-  Ap\u00f3s o salvamento, o relat\u00f3rio deve ser exibido na \u00e1rea de documentos ou hist\u00f3rico cl\u00ednico do paciente. US 2.1.2 MUST Como terapeuta, quero visualizar o hist\u00f3rico de registros cl\u00ednicos do paciente para acompanhar sua evolu\u00e7\u00e3o. - Listar relat\u00f3rios anteriores. Permitir visualizar detalhes de cada entrada. <p> \u00c9pico 2.2: Compartilhamento e Exporta\u00e7\u00e3o de Registros</p> C\u00f3digo Prioridade User Story Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o US 2.2.1 MUST Como paciente, quero exportar meu relat\u00f3rio cl\u00ednico digitalmente para ter acesso detalhado ao meu diagn\u00f3stico. - Exportar PDF registro clin\u00edco em formato de relat\u00f3rio. US 2.2.2 MUST Como terapeuta, quero exportar relat\u00f3rios de evolu\u00e7\u00e3o em PDF para entregar ao paciente. - selecionar relat\u00f3rios de evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de um paciente espec\u00edfico.            - Visualizar relat\u00f3rio pela plataforma."},{"location":"unidade2/sessao9/#92-priorizacao-do-backlog-geral","title":"9.2 Prioriza\u00e7\u00e3o do Backlog Geral","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o do backlog foi realizada com base no modelo MoSCoW (Must Have, Should Have, Could Have e Won't Have), que auxilia na identifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o das funcionalidades como essenciais, desej\u00e1veis ou opcionais. Esse modelo orienta o desenvolvimento conforme os objetivos do projeto, garantindo que as entregas mais importantes sejam priorizadas.</p> <p>Cada User Story (US) foi avaliada segundo dois grupos de crit\u00e9rios: Neg\u00f3cio e Esfor\u00e7o.</p>"},{"location":"unidade2/sessao9/#921-criterios-de-priorizacao","title":"9.2.1 Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Crit\u00e9rios de Neg\u00f3cio: O checklist abaixo foi utilizado para determinar a import\u00e2ncia da US para o neg\u00f3cio:</p> <ul> <li>(+1) O projeto n\u00e3o \u00e9 conclu\u00eddo sem essa US? \u2192 Se sim, +1 ponto.  </li> <li>(+1) N\u00e3o pode ser adiada? \u2192 Se sim, +1 ponto.  </li> <li>(+1) Agrega valor de neg\u00f3cio? \u2192 Se sim, +1 ponto.  </li> </ul> <p>Com base na quantidade de pontos obtidos nesse checklist, a US \u00e9 classificada conforme o modelo MoSCoW:</p> <ul> <li>Se atender a 3 crit\u00e9rios \u2192 MUST </li> <li>Se atender a 2 crit\u00e9rios \u2192 SHOULD </li> <li>Se atender a 1 crit\u00e9rio \u2192 COULD </li> <li>Se atender a 0 crit\u00e9rios \u2192 WON'T HAVE</li> </ul> <p>Ap\u00f3s essa classifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 atribu\u00eddo um peso espec\u00edfico para a pontua\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio:</p> <ul> <li>MUST \u2192 peso 9 </li> <li>SHOULD \u2192 peso 4 </li> <li>COULD \u2192 peso 2</li> </ul> <p>Crit\u00e9rios de Esfor\u00e7o: Adicionalmente, a US foi avaliada sob o aspecto t\u00e9cnico, com os seguintes pontos:</p> <ul> <li>(+1) Habilidade T\u00e9cnica: a equipe j\u00e1 realizou algo semelhante? \u2192 Se sim, +1 ponto.  </li> <li>(+1) Volume de Trabalho: demanda menos de quatro horas? \u2192 Se sim, +1 ponto.  </li> <li>(+1) Complexidade T\u00e9cnica: \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o simples, sem necessidade de pesquisa ou novas tecnologias? \u2192 Se sim, +1 ponto.  </li> <li>(+1) A tarefa est\u00e1 alinhada aos padr\u00f5es t\u00e9cnicos e arquiteturais do projeto? \u2192 Se sim, +1 ponto.</li> </ul> <p>Por fim, a pontua\u00e7\u00e3o total obtida \u2014 combinando crit\u00e9rios de neg\u00f3cio e esfor\u00e7o \u2014 determina a prioridade de desenvolvimento da User Story: quanto maior a pontua\u00e7\u00e3o, maior a prioridade.</p>"},{"location":"unidade2/sessao9/#922-tabela-de-priorizacao-e-pontuacao","title":"9.2.2 Tabela de Prioriza\u00e7\u00e3o e Pontua\u00e7\u00e3o","text":"C\u00f3digo Prioridade Pontua\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios Atendidos de Neg\u00f3cio US 1.1.1MUST139/4 US 1.1.2MUST139/4 US 1.1.3MUST139/4 US 1.1.4MUST139/4 US 1.2.1MUST139/4 US 1.2.2MUST139/4 US 1.2.3SHOULD74/3 US 1.2.4SHOULD84/4 US 1.2.5MUST134/4 US 1.2.6MUST134/4 US 1.2.7MUST134/4 US 1.3.1MUST134/4 US 1.3.2MUST134/4 US 1.3.3MUST134/4 US 1.3.4MUST134/4 US 2.1.1MUST99/0 US 2.1.2MUST129/3 US 2.2.1SHOULD84/4 US 2.2.2MUST129/3 <p>Legenda: O primeiro n\u00famero em \"Crit\u00e9rios Atendidos\" refere-se aos crit\u00e9rios de neg\u00f3cio, o segundo aos crit\u00e9rios de esfor\u00e7o.</p> <p>Dessa forma, a prioriza\u00e7\u00e3o foi realizada de maneira estruturada, transparente e alinhada tanto com os interesses de neg\u00f3cio quanto com a viabilidade t\u00e9cnica do projeto, promovendo uma gest\u00e3o eficiente do backlog.</p>"},{"location":"unidade2/sessao9/#93-mvp","title":"9.3 MVPObjetivo Espec\u00edfico:Objetivo Espec\u00edfico:","text":"<p>Agendamento completo dos tratamentos capilares e documenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica eficiente.</p> <p>Tema 1: Gest\u00e3o de Pacientes e Atendimento</p> <p>\u00c9pico 1.1: Cadastro e Gerenciamento de Pacientes</p> <ul> <li>US 1.1.1 (MUST)</li> <li>US 1.1.2 (MUST)</li> <li>US 1.1.3 (MUST)</li> <li>US 1.1.4 (MUST)</li> </ul> <p>\u00c9pico 1.2: Agendamento e Gerenciamento de Atendimentos</p> <ul> <li>US 1.2.1 (MUST)</li> <li>US 1.2.2 (MUST)</li> <li>US 1.2.5 (MUST)</li> <li>US 1.2.6 (MUST)</li> <li>US 1.2.7 (MUST)</li> </ul> <p>\u00c9pico 1.3: Autentica\u00e7\u00e3o e Acesso</p> <ul> <li>US 1.3.1 (MUST)</li> <li>US 1.3.2 (MUST)</li> <li>US 1.3.3 (MUST)</li> <li>US 1.3.4 (MUST)</li> </ul> <p>Automatiza\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios da terapeuta.</p> <p>Tema 2: Registro e Documenta\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica</p> <p>\u00c9pico 2.1</p> <ul> <li>US 2.1.1 (MUST)</li> <li>US 2.1.2 (MUST)</li> </ul> <p>\u00c9pico 2.2: Compartilhamento e Exporta\u00e7\u00e3o de Registros</p> <ul> <li>US 2.2.1 (MUST)</li> <li>US 2.2.2 (MUST)</li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/","title":"PRODUCT BACKLOG BUILDING (PBB) \u2013 TechFix","text":""},{"location":"unidade3/PBB/#product-name","title":"PRODUCT NAME","text":"<p>TechFix Service Hub \u2013 plataforma web e mobile para gest\u00e3o de chamados de assist\u00eancia t\u00e9cnica de equipamentos eletr\u00f4nicos.</p>"},{"location":"unidade3/PBB/#problemas","title":"PROBLEMAS","text":"<ul> <li>Atrasos e falta de previsibilidade na chegada dos t\u00e9cnicos devido a conflitos de agenda.</li> <li>Registros manuais de servi\u00e7os geram retrabalho e perda de dados cruciais.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o fragmentada entre cliente, atendente e t\u00e9cnico causa confus\u00e3o sobre status do chamado.</li> <li>Relat\u00f3rios inconsistentes dificultam decis\u00f5es operacionais pela gest\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#expectativas","title":"EXPECTATIVAS","text":"<p>Redu\u00e7\u00e3o no tempo e aumento da efici\u00eancia operacional A plataforma deve reduzir em at\u00e9 30% o tempo m\u00e9dio de atendimento, otimizando a roteiriza\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos e eliminando retrabalhos com registros manuais.</p> <p>Comunica\u00e7\u00e3o centralizada e transparente Ao integrar chat e rastreamento em tempo real, a solu\u00e7\u00e3o trar\u00e1 mais clareza para clientes e maior coordena\u00e7\u00e3o entre suporte e t\u00e9cnicos.</p> <p>Decis\u00f5es baseadas em dados confi\u00e1veis Relat\u00f3rios autom\u00e1ticos e dashboards em tempo real permitir\u00e3o que gestores acompanhem KPIs com precis\u00e3o e agilidade.</p> <p>Melhoria na experi\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o do cliente Com processos mais r\u00e1pidos, feedback facilitado e maior previsibilidade, espera-se alcan\u00e7ar um CSAT \u2265 4,5/5.</p>"},{"location":"unidade3/PBB/#personas","title":"PERSONAS","text":"Persona Descri\u00e7\u00e3o Necessidade-chave T\u00e9cnico de Campo Profissional que realiza reparos em campo. Roteiro otimizado e informa\u00e7\u00f5es claras do chamado no app mobile. Gestor de Opera\u00e7\u00f5es Respons\u00e1vel por acompanhar KPIs e alocar t\u00e9cnicos. Vis\u00e3o em tempo real dos atendimentos e relat\u00f3rios autom\u00e1ticos. Cliente Empresarial Empresa que contrata manuten\u00e7\u00e3o recorrente. Agendamento r\u00e1pido e transpar\u00eancia no status. Cliente Residencial Consumidora que solicita reparo pontual. Acompanhamento do t\u00e9cnico e feedback simplificado."},{"location":"unidade3/PBB/#features-funcionalidades-de-alto-nivel","title":"FEATURES (FUNCIONALIDADES DE ALTO N\u00cdVEL)","text":"<ul> <li> <p>Login com autentica\u00e7\u00e3o segura (token JWT).</p> </li> <li> <p>Sincroniza\u00e7\u00e3o de dados offline/online com fallback autom\u00e1tico.</p> </li> <li> <p>Visualiza\u00e7\u00e3o de agenda e ordens de servi\u00e7o atribu\u00eddas.</p> </li> <li> <p>Check-in/check-out georreferenciado em atendimentos.</p> </li> <li> <p>Formul\u00e1rios din\u00e2micos para coleta de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.</p> </li> <li> <p>Upload de fotos e evid\u00eancias da visita t\u00e9cnica.</p> </li> <li> <p>Status de atendimento (em andamento, pendente, finalizado).</p> </li> <li> <p>Assinatura digital do cliente no encerramento da OS.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#beneficios-gerados-pela-solucao-techfix","title":"BENEF\u00cdCIOS GERADOS PELA SOLU\u00c7\u00c3O TECHFIX","text":""},{"location":"unidade3/PBB/#1-reducao-de-atrasos-e-maior-previsibilidade","title":"1. Redu\u00e7\u00e3o de atrasos e maior previsibilidade","text":"<ul> <li>Roteiriza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica otimiza os deslocamentos.  </li> <li>Agenda inteligente evita conflitos e sobreposi\u00e7\u00f5es.  </li> <li>T\u00e9cnicos chegam no hor\u00e1rio e com informa\u00e7\u00f5es atualizadas.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#2-eliminacao-de-retrabalho-e-perda-de-dados","title":"2. Elimina\u00e7\u00e3o de retrabalho e perda de dados","text":"<ul> <li>App mobile offline-first assegura registros mesmo sem conex\u00e3o.  </li> <li>Dados digitalizados eliminam o uso de papel e duplicidades.  </li> <li>Formul\u00e1rios padronizados reduzem erros de preenchimento.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#3-comunicacao-clara-e-centralizada","title":"3. Comunica\u00e7\u00e3o clara e centralizada","text":"<ul> <li>Chat integrado conecta cliente, suporte e t\u00e9cnico em um s\u00f3 canal.  </li> <li>Redu\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos e retrabalho por falha de comunica\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es facilita acompanhamento e suporte.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#4-gestao-orientada-por-dados-em-tempo-real","title":"4. Gest\u00e3o orientada por dados em tempo real","text":"<ul> <li>Dashboard atualizado permite decis\u00f5es baseadas em fatos.  </li> <li>M\u00e9tricas de desempenho ajudam a identificar gargalos.  </li> <li>Supervisores acompanham o status das opera\u00e7\u00f5es em tempo real.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#behavior-driven-development-bdd-criterios-de-aceitacao","title":"Behavior-Driven Development (BDD) \u2013 Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade3/PBB/#pbi01-cadastro-de-tecnicos-alta","title":"PBI\u201101 \u2013 Cadastro de T\u00e9cnicos (Alta)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Cadastro de T\u00e9cnicos Dado que o gestor acessa o painel de administra\u00e7\u00e3o, Quando ele preenche os dados do t\u00e9cnico (nome: \"Jo\u00e3o Silva\", especialidade: \"Manuten\u00e7\u00e3o de Rede\", disponibilidade: \"08h \u00e0s 12h\") e confirma o cadastro, Ent\u00e3o o t\u00e9cnico \u00e9 inclu\u00eddo na escala e aparece na lista de t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es: nome, especialidade e disponibilidade.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O gestor consegue adicionar t\u00e9cnicos com nome, especialidade e hor\u00e1rios.</p> <ul> <li> <p>T\u00e9cnicos aparecem dispon\u00edveis para escala ap\u00f3s cadastro.</p> </li> <li> <p>O sistema impede cadastro com campos obrigat\u00f3rios vazios.</p> </li> <li> <p>\u00c9 poss\u00edvel editar ou excluir um t\u00e9cnico cadastrado.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi02-consulta-de-chamados-do-dia-alta","title":"PBI\u201102 \u2013 Consulta de Chamados do Dia (Alta)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Consulta de Chamados do Dia Dado que o t\u00e9cnico \"Carlos Lima\" est\u00e1 logado no app mobile, Quando ele acessa a aba de chamados, Ent\u00e3o s\u00e3o exibidos os atendimentos do dia, incluindo: cliente: \"Empresa X\", endere\u00e7o: \"Rua das Palmeiras, 123\", hor\u00e1rio: \"09h30\", tipo de servi\u00e7o: \"Instala\u00e7\u00e3o de Roteador\".</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O t\u00e9cnico v\u00ea todos os chamados do dia organizados por ordem de atendimento.</p> <ul> <li> <p>Cada chamado exibe cliente, endere\u00e7o, hor\u00e1rio e tipo de servi\u00e7o.</p> </li> <li> <p>Chamados atualizam automaticamente em caso de altera\u00e7\u00e3o pelo gestor.</p> </li> <li> <p>O t\u00e9cnico pode marcar chamados como \"em andamento\" ou \"conclu\u00eddo\".</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi03-acompanhamento-da-localizacao-do-tecnico-alta","title":"PBI\u201103 \u2013 Acompanhamento da Localiza\u00e7\u00e3o do T\u00e9cnico (Alta)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Acompanhamento da Localiza\u00e7\u00e3o do T\u00e9cnico Dado que o t\u00e9cnico \"Marcos Tavares\" iniciou o deslocamento e ativou o check-in \u00e0s 14h, Quando o cliente \"Ana Souza\" acessa o chamado #5421 pelo app, Ent\u00e3o ele v\u00ea a localiza\u00e7\u00e3o atual do t\u00e9cnico no mapa, em movimento, com o tempo estimado de chegada: 15 minutos.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O cliente visualiza a posi\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico no mapa ap\u00f3s o check-in.</p> <ul> <li> <p>O app mostra o tempo estimado de chegada.</p> </li> <li> <p>O cliente \u00e9 notificado se houver atrasos significativos.</p> </li> <li> <p>A localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 atualizada periodicamente.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi04-registro-offline-de-servico-alta","title":"PBI\u201104 \u2013 Registro Offline de Servi\u00e7o (Alta)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Registro Offline de Servi\u00e7o Dado que o t\u00e9cnico \"Eduardo Melo\" est\u00e1 sem conex\u00e3o com a internet, Quando ele realiza o check-in \u00e0s 10h05 e o check-out \u00e0s 10h42 pelo app, Ent\u00e3o os dados s\u00e3o armazenados localmente e sincronizados automaticamente quando a conex\u00e3o for restabelecida, incluindo data, hora e localiza\u00e7\u00e3o de cada a\u00e7\u00e3o.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O app permite check-in/out mesmo offline.</p> <ul> <li> <p>Dados s\u00e3o armazenados localmente at\u00e9 a sincroniza\u00e7\u00e3o com a nuvem.</p> </li> <li> <p>O registro inclui data, hora e localiza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O gestor pode ver os registros assim que sincronizados.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi05-geracao-de-relatorio-de-desempenho-media","title":"PBI\u201105 \u2013 Gera\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Desempenho (M\u00e9dia)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Gera\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Desempenho Dado que o gestor acessa a \u00e1rea de relat\u00f3rios, Quando ele seleciona o t\u00e9cnico \"Bruno Costa\" e o per\u00edodo de \"01 a 30 de junho de 2025\", Ent\u00e3o o sistema exibe os dados de desempenho: n\u00famero de atendimentos (32), tempo m\u00e9dio por atendimento (38 minutos) e m\u00e9dia de avalia\u00e7\u00e3o (4,6), com op\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o em PDF.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O sistema gera relat\u00f3rios filtrando por t\u00e9cnico e per\u00edodo.</p> <ul> <li> <p>O relat\u00f3rio inclui n\u00famero de atendimentos, tempo m\u00e9dio e avalia\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>\u00c9 poss\u00edvel exportar o relat\u00f3rio em PDF.</p> </li> <li> <p>Dados s\u00e3o atualizados automaticamente a cada novo atendimento registrado.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi06-avaliacao-do-servico-media","title":"PBI\u201106 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o (M\u00e9dia)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Avalia\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Dado que o atendimento do chamado #7854 foi finalizado \u00e0s 16h12, Quando o cliente \"Mariana Lopes\" acessa a avalia\u00e7\u00e3o pelo link enviado por e-mail, Ent\u00e3o ela pode atribuir uma nota de 4 estrelas e deixar o coment\u00e1rio \"Atendimento r\u00e1pido e educado\", que s\u00e3o registrados no sistema com v\u00ednculo ao chamado e t\u00e9cnico.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O cliente recebe um convite para avaliar o servi\u00e7o ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li> <p>A avalia\u00e7\u00e3o inclui nota de 1 a 5 e campo opcional para coment\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>O sistema registra a avalia\u00e7\u00e3o com v\u00ednculo ao atendimento e t\u00e9cnico.</p> </li> <li> <p>O gestor pode visualizar avalia\u00e7\u00f5es no painel.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi07-alerta-de-atraso-do-tecnico-media","title":"PBI\u201107 \u2013 Alerta de Atraso do T\u00e9cnico (M\u00e9dia)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Alerta de Atraso do T\u00e9cnico Dado que o t\u00e9cnico \"Rafael Dias\" tinha atendimento previsto para 11h00 no chamado #9123, Quando o sistema detecta que o tempo estimado de chegada excedeu 15 minutos (ETA: 11h20), Ent\u00e3o \u00e9 enviado um alerta autom\u00e1tico ao gestor com os seguintes dados: t\u00e9cnico: \"Rafael Dias\", chamado: #9123, cliente: \"Comercial Silva\", motivo estimado: \"tr\u00e2nsito intenso\".</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O sistema calcula o tempo previsto de chegada de cada t\u00e9cnico.</p> <ul> <li> <p>Se houver atraso maior que 15 minutos, o gestor recebe uma notifica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O alerta mostra o t\u00e9cnico, chamado e motivo estimado do atraso.</p> </li> <li> <p>O gestor pode reagendar ou redistribuir o chamado com base no alerta.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi08-anexar-fotos-ao-laudo-baixa","title":"PBI\u201108 \u2013 Anexar Fotos ao Laudo (Baixa)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Anexar Fotos ao Laudo Dado que o t\u00e9cnico \"Daniel Rocha\" est\u00e1 finalizando o chamado #6032, Quando ele acessa a op\u00e7\u00e3o de anexar imagens e tira uma foto do equipamento danificado \u00e0s 13h47, Ent\u00e3o a imagem \u00e9 anexada ao laudo t\u00e9cnico com carimbo de data/hora e fica dispon\u00edvel no hist\u00f3rico de atendimento.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O t\u00e9cnico pode tirar fotos diretamente do app ou selecionar da galeria.</p> <ul> <li> <p>As imagens s\u00e3o vinculadas ao chamado e salvas com data/hora.</p> </li> <li> <p>\u00c9 poss\u00edvel anexar at\u00e9 5 fotos por chamado.</p> </li> <li> <p>O gestor pode visualizar as fotos no hist\u00f3rico de atendimento.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi09-exportacao-de-dados-baixa","title":"PBI\u201109 \u2013 Exporta\u00e7\u00e3o de Dados (Baixa)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Exporta\u00e7\u00e3o de Dados Dado que o gestor deseja analisar atendimentos feitos entre \"01 e 10 de julho de 2025\", Quando ele aplica os filtros por per\u00edodo e t\u00e9cnico: \"Luciana Prado\", e clica em \"Exportar CSV\", Ent\u00e3o o sistema gera um arquivo com os seguintes dados: ID do chamado, cliente, t\u00e9cnico, data, status, tipo de servi\u00e7o.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O sistema oferece a op\u00e7\u00e3o de exportar dados filtrados por data, t\u00e9cnico e status.</p> <ul> <li> <p>O arquivo CSV pode ser baixado no painel do gestor.</p> </li> <li> <p>As colunas incluem ID do chamado, cliente, t\u00e9cnico, datas e status.</p> </li> <li> <p>Os dados s\u00e3o atualizados no momento da exporta\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#pbi10-emissao-de-nf-e-automatica-baixa","title":"PBI\u201110 \u2013 Emiss\u00e3o de NF-e Autom\u00e1tica (Baixa)","text":"<p>Cen\u00e1rio: Emiss\u00e3o de NF-e Autom\u00e1tica Dado que o cliente empresarial \"LogTech S/A\" possui CNPJ: 12.345.678/0001-99 e teve o chamado #7001 conclu\u00eddo \u00e0s 17h40, Quando o sistema detecta o encerramento com status \"conclu\u00eddo\", Ent\u00e3o ele gera automaticamente a NF-e e envia para o e-mail financeiro@logtech.com.br, com registro da emiss\u00e3o vinculado ao sistema da SEFAZ via API.</p> <p>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: - O sistema gera a NF-e automaticamente ap\u00f3s a conclus\u00e3o do servi\u00e7o.</p> <ul> <li> <p>A nota fiscal \u00e9 enviada para o e-mail cadastrado do cliente.</p> </li> <li> <p>O cliente pode consultar o hist\u00f3rico de NF-e emitidas pelo sistema.</p> </li> <li> <p>A emiss\u00e3o \u00e9 integrada a um sistema SEFAZ v\u00e1lido por meio de API.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#us-users-stories","title":"US - Users Stories","text":"<ul> <li> <p>Eu, Gestor, quero cadastrar t\u00e9cnicos (nome, especialidade, disponibilidade) para que possa montar a escala.</p> </li> <li> <p>Eu, T\u00e9cnico, quero ver meus chamados do dia no app para planejar meu trajeto.</p> </li> <li> <p>Eu, Cliente, quero acompanhar em tempo real a localiza\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico para saber quando ele chegar\u00e1.</p> </li> <li> <p>Eu, T\u00e9cnico, quero registrar in\u00edcio e fim do servi\u00e7o (check-in/out) mesmo sem internet para n\u00e3o perder dados.</p> </li> <li> <p>Eu, Gestor, quero gerar relat\u00f3rio de desempenho por t\u00e9cnico para identificar gargalos.</p> </li> <li> <p>Eu, Cliente, quero avaliar o servi\u00e7o ap\u00f3s a conclus\u00e3o para fornecer feedback.</p> </li> <li> <p>Eu, Gestor, quero receber alertas autom\u00e1ticos se um t\u00e9cnico atrasar &gt;15\u202fmin para agir rapidamente.</p> </li> <li> <p>Eu, T\u00e9cnico, quero anexar fotos do equipamento ao laudo para comprovar servi\u00e7o.</p> </li> <li> <p>Eu, Gestor, quero exportar dados em CSV para an\u00e1lises externas.</p> </li> <li> <p>Eu, Cliente Empresarial, quero emitir NF\u2011e automaticamente para fins cont\u00e1beis.</p> </li> </ul>"},{"location":"unidade3/PBB/#criterios-de-priorizacao-projeto-techfix","title":"CRIT\u00c9RIOS DE PRIORIZA\u00c7\u00c3O \u2013 PROJETO TECHFIX","text":""},{"location":"unidade3/PBB/#1-valor-para-o-usuario","title":"1. Valor para o Usu\u00e1rio","text":"Nota Descri\u00e7\u00e3o 5 Impacto cr\u00edtico (essencial) 3 Importante (melhora muito a experi\u00eancia) 1 Desej\u00e1vel (n\u00e3o essencial)"},{"location":"unidade3/PBB/#2-urgencia-necessidade-imediata","title":"2. Urg\u00eancia / Necessidade Imediata","text":"Nota Descri\u00e7\u00e3o 5 Bloqueia entregas ou tem prazo definido 3 Necess\u00e1ria a curto prazo 1 Pode esperar sem grandes impactos"},{"location":"unidade3/PBB/#3-clareza-e-prontidao","title":"3. Clareza e Prontid\u00e3o","text":"Nota Descri\u00e7\u00e3o 5 Totalmente clara 3 Requer ajustes 1 Pouco definida"},{"location":"unidade3/PBB/#4-esforco-estimado","title":"4. Esfor\u00e7o Estimado","text":"Nota Descri\u00e7\u00e3o 1 Baixo esfor\u00e7o 3 M\u00e9dio esfor\u00e7o 5 Alto esfor\u00e7o"},{"location":"unidade3/PBB/#5-formula-de-priorizacao","title":"5. F\u00f3rmula de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prioridade = (Valor + Urg\u00eancia + Clareza) \u2013 Esfor\u00e7o</p> <p>Classifica\u00e7\u00e3o Final:</p> <ul> <li>Alta Prioridade: 11 a 15  </li> <li>M\u00e9dia Prioridade: 8 a 10  </li> <li>Baixa Prioridade: 7 ou menos</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/","title":"1 Estudo de Caso - USM | ComunEventos - GRUPO MEU CAPILAR","text":""},{"location":"unidade3/USM/#11-sobre-o-user-story-mapping","title":"1.1. Sobre o User Story Mapping","text":"<p>O User Story Mapping (USM) \u00e9 uma t\u00e9cnica visual e colaborativa voltada para o desenvolvimento de software, que tem como objetivo organizar e priorizar hist\u00f3rias de usu\u00e1rio de forma estruturada e estrat\u00e9gica. Criada por Jeff Patton, essa abordagem ajuda as equipes a constru\u00edrem um mapa que representa a jornada do usu\u00e1rio, mostrando como ele interage com o produto ao longo do tempo.</p> <p>No USM, as atividades principais dos usu\u00e1rios s\u00e3o organizadas em uma linha do tempo horizontal, enquanto abaixo delas s\u00e3o distribu\u00eddas hist\u00f3rias menores e tarefas relacionadas, ordenadas por prioridade. Essa estrutura facilita a identifica\u00e7\u00e3o das funcionalidades mais importantes para atingir os objetivos do neg\u00f3cio e resolver as necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>Al\u00e9m de apoiar o planejamento de entregas e a defini\u00e7\u00e3o de prioridades, o User Story Mapping oferece uma vis\u00e3o ampla e compartilhada do produto. Ele promove a colabora\u00e7\u00e3o entre times multidisciplinares e stakeholders, mostrando claramente como cada funcionalidade impacta na experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A t\u00e9cnica tamb\u00e9m \u00e9 eficaz para identificar lacunas, redund\u00e2ncias ou fluxos desnecess\u00e1rios, contribuindo para um backlog mais alinhado com a estrat\u00e9gia do projeto.</p> <p>Por ser flex\u00edvel e iterativa, a t\u00e9cnica se adapta bem a metodologias \u00e1geis, tornando-se ideal para projetos din\u00e2micos, centrados no cliente e em constante evolu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade3/USM/#12-user-story-mapping-usm-comuneventos","title":"1.2 User Story Mapping (USM) - ComunEventos","text":"<p>Nome: ComunEventos Tipo: Plataforma digital para gest\u00e3o de eventos comunit\u00e1rios</p>"},{"location":"unidade3/USM/#o-que","title":"O Qu\u00ea","text":"<ul> <li>Consolida m\u00faltiplas ferramentas de organiza\u00e7\u00e3o em um \u00fanico sistema</li> <li>Oferece solu\u00e7\u00e3o acess\u00edvel financeiramente</li> <li>Proporciona experi\u00eancia simplificada para organizadores e participantes</li> </ul> <p>Problemas resolvidos: - Fragmenta\u00e7\u00e3o no uso de ferramentas - Barreiras financeiras para organizadores - Baixo engajamento de participantes</p>"},{"location":"unidade3/USM/#por-que","title":"Por Qu\u00ea","text":"<p>Benef\u00edcios:</p> <ul> <li>Efici\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o de eventos</li> <li>Maior engajamento dos participantes</li> <li>Facilita colabora\u00e7\u00e3o entre stakeholders</li> <li>Promove impacto comunit\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#quem","title":"Quem","text":"<p>Personas principais:</p> <ul> <li>Organizador de Eventos</li> <li>Participante</li> <li>Fornecedor</li> <li>Patrocinador</li> <li>Volunt\u00e1rio</li> <li>Financeiro</li> <li>Equipe T\u00e9cnica</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#estudo-de-caso-usm-comuneventos","title":"Estudo de Caso - USM | ComunEventos","text":""},{"location":"unidade3/USM/#personas","title":"Personas","text":"<ul> <li>Organizador de Eventos</li> <li>Participante</li> <li>Fornecedor</li> <li>Patrocinadora</li> <li>Volunt\u00e1rio</li> <li>Financeiro</li> <li>Equipe T\u00e9cnica</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-planejar-evento","title":"M\u00f3dulo: Planejar Evento","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Definir objetivo</li> <li>Estimar p\u00fablico</li> <li>Criar or\u00e7amento</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como organizador, quero registrar o principal prop\u00f3sito do evento para alinhar toda a equipe.</li> <li>Como organizador, quero visualizar esse prop\u00f3sito para alinhar a mensagem de divulga\u00e7\u00e3o.</li> <li>Como organizador, quero inserir uma estimativa de participantes para contratar um local de tamanho adequado.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-configurar-detalhes","title":"M\u00f3dulo: Configurar Detalhes","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_1","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Escolher local, data e hora</li> <li>Definir tipo de ingresso (gratuito/pago)</li> <li>Fixar capacidade</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_1","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como financeiro, quero compor um or\u00e7amento com categorias de custo para controlar a sa\u00fade financeira.</li> <li>Como organizador, quero consultar locais dispon\u00edveis na data desejada para fechar a reserva rapidamente.</li> <li>Como organizador, quero marcar o ingresso como \"gratuito\" para liberar inscri\u00e7\u00f5es sem cobran\u00e7a.</li> <li>Como participante, quero identificar se o ingresso \u00e9 pago ou gratuito antes de preencher meus dados.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-promover-evento","title":"M\u00f3dulo: Promover Evento","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_2","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Gerar p\u00e1gina p\u00fablica</li> <li>Criar link de inscri\u00e7\u00e3o</li> <li>Compartilhar em redes sociais</li> <li>Disparar e-mails</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_2","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como organizador, quero limitar o n\u00famero de inscri\u00e7\u00f5es ao total de lugares para evitar overbooking.</li> <li>Como organizador, quero criar uma landing page com nome, data e local para divulgar o evento.</li> <li>Como organizador, quero gerar um link curto para compartilhar em redes sociais.</li> <li>Como participante, quero ser avisado quando as vagas estiverem esgotadas para buscar outra op\u00e7\u00e3o.</li> <li>Como organizador, quero rastrear cliques de cada rede para medir efetividade.</li> <li>Como participante, quero receber lembrete um dia antes do evento.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-gerenciar-inscricoes-pagamentos","title":"M\u00f3dulo: Gerenciar Inscri\u00e7\u00f5es &amp; Pagamentos","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_3","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Abrir formul\u00e1rio</li> <li>Validar dados</li> <li>Confirmar vaga</li> <li>Processar pagamento online</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_3","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como participante, quero preencher um formul\u00e1rio simples para garantir minha vaga.</li> <li>Como organizador, quero que campos obrigat\u00f3rios sejam validados antes do envio.</li> <li>Como equipe t\u00e9cnica, quero impedir e-mails duplicados para manter a base limpa.</li> <li>Como participante, quero receber e-mail de confirma\u00e7\u00e3o imediatamente ap\u00f3s me inscrever.</li> <li>Como organizador, quero que a lista de inscritos seja atualizada em tempo real.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-coordenar-colaboradores","title":"M\u00f3dulo: Coordenar Colaboradores","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_4","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Convidar fornecedor</li> <li>Negociar valores</li> <li>Registrar contrato</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_4","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como organizador, quero enviar convite a fornecedores pr\u00e9-cadastrados para acelerar cota\u00e7\u00f5es.</li> <li>Como fornecedor, quero aceitar ou recusar o convite pela pr\u00f3pria plataforma.</li> <li>Como fornecedor, quero propor um valor alternativo via chat interno.</li> <li>Como organizador, quero anexar contrato assinado para futura consulta jur\u00eddica.</li> <li>Como organizador, quero comparar propostas antes de fechar contrato.</li> <li>Como financeiro, quero ser notificado quando um contrato \u00e9 acrescentado.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-preparar-dia-d","title":"M\u00f3dulo: Preparar \u201cDia D\u201d","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_5","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Divulgar cota de patroc\u00ednio</li> <li>Emitir lista de presen\u00e7a</li> <li>Enviar brief para volunt\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_5","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como organizador, quero exportar a lista de inscritos em CSV para credenciamento offline.</li> <li>Como equipe t\u00e9cnica, quero poder filtrar a lista por hor\u00e1rio de chegada para agilizar filas.</li> <li>Como patrocinador, quero ver pacotes dispon\u00edveis para escolher o que atenda minha marca.</li> <li>Como patrocinador, quero relat\u00f3rio de exposi\u00e7\u00e3o da marca para justificar investimento.</li> <li>Como organizador, quero limitar o n\u00famero de cotas premium para manter exclusividade.</li> <li>Como organizador, quero mandar instru\u00e7\u00f5es finais para todo volunt\u00e1rio em um \u00fanico clique.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-realizar-evento","title":"M\u00f3dulo: Realizar Evento","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_6","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Gerar QR Code de check-in</li> <li>Fazer check-in</li> <li>Atualizar status em tempo real</li> <li>Resolver incidentes</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_6","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como participante, quero receber um QR Code por e-mail para agilizar minha entrada.</li> <li>Como volunt\u00e1rio, quero marcar presen\u00e7a dos participantes escaneando QR Code.</li> <li>Como volunt\u00e1rio de credenciamento, quero ler o QR Code e registrar presen\u00e7a em segundos.</li> <li>Como participante, quero receber confirma\u00e7\u00e3o de check-in no meu celular.</li> <li>Como organizador, quero ver o n\u00famero de presentes ao vivo para ajustar log\u00edstica.</li> <li>Como equipe t\u00e9cnica, quero ser alertada caso a lota\u00e7\u00e3o ultrapasse o limite.</li> <li>Como equipe t\u00e9cnica, quero receber notifica\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas para atuar rapidamente.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-coletar-feedback-metricas","title":"M\u00f3dulo: Coletar Feedback &amp; M\u00e9tricas","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_7","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Enviar pesquisa</li> <li>Coletar NPS</li> <li>Consolidar estat\u00edsticas de venda</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_7","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como participante, quero responder pesquisa de satisfa\u00e7\u00e3o logo ap\u00f3s o evento.</li> <li>Como organizador, quero obter o NPS para medir a qualidade percebida.</li> <li>Como organizador, quero ver o NPS agrupado por tipo de ingresso.</li> <li>Como patrocinador, quero ver o NPS agregado por tipo de ingresso.</li> <li>Como patrocinador, quero receber a planilha de dados financeiros.</li> <li>Como financeiro, quero exportar esses dados para planilha.</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#modulo-analisar-resultados","title":"M\u00f3dulo: Analisar Resultados","text":""},{"location":"unidade3/USM/#tarefas_8","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Gerar relat\u00f3rio para patrocinador</li> <li>Avaliar ROI</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#mvp_8","title":"MVP","text":"<ul> <li>Como organizador, quero visualizar total de ingressos vendidos versus check-ins realizados.</li> <li>Como organizador, quero comparar receita e custo para saber o lucro l\u00edquido.</li> <li>Como investidor, quero visualizar ROI percentual para decidir aporte</li> </ul>"},{"location":"unidade3/USM/#imagens-do-user-story-map-miro","title":"Imagens do User Story Map (Miro)","text":"<p>Aqui est\u00e3o as imagens do User Story Map, inseridas como figuras:</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"unidade4/Tutorial/","title":"Acesso ao MeuCapilar","text":"<p>Abaixo segue o tutorial b\u00e1sico para se cadastrar no MeuCapilar e come\u00e7ar a testar as funcionalidades.</p> <p>Acesse meucapilar.com.br</p> <p>Clique em \"Entre Como Terapeuta\" </p> <p>Clique em \"Cadastre-se aqui\"</p> <p></p> <p>Coloque seu e-mail, senha e confirme o e-mail, assim voc\u00ea ter\u00e1 acesso ao MeuCapilar e pode testar as funcionalides/USs que desejadas!</p> <p></p>"},{"location":"unidade4/diagrama/","title":"Casos de Uso - Verify","text":""},{"location":"unidade4/diagrama/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>O diagrama abaixo representa os casos de uso do sistema Verify, uma plataforma desenvolvida para combater a desinforma\u00e7\u00e3o utilizando intelig\u00eancia artificial, colabora\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios, modera\u00e7\u00e3o especializada e parcerias estrat\u00e9gicas. A ferramenta foi projetada para atuar em m\u00faltiplos contextos \u2014 como redes sociais, aplicativos de mensagens e ambientes educacionais \u2014 oferecendo suporte para verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados suspeitos, educa\u00e7\u00e3o digital e an\u00e1lise de padr\u00f5es de desinforma\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/diagrama/#atores-envolvidos","title":"Atores Envolvidos","text":"<ul> <li>Usu\u00e1rio Comum: Pode enviar conte\u00fados para an\u00e1lise, acessar relat\u00f3rios, tend\u00eancias e materiais educativos, al\u00e9m de participar da verifica\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria.</li> <li>Moderador: Respons\u00e1vel pela an\u00e1lise manual dos conte\u00fados sinalizados, colabora\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es e gerenciamento de tend\u00eancias.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o Parceira: Atua na auditoria de conte\u00fados, cria\u00e7\u00e3o de materiais educativos personalizados e sugest\u00e3o de melhorias para a plataforma.</li> <li>Administrador do Sistema: Monitora o desempenho da plataforma, supervisiona intera\u00e7\u00f5es entre atores e avalia o impacto do sistema.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/diagrama/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":""},{"location":"unidade4/diagrama/#descricao-dos-casos-de-uso","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso","text":"<p>O diagrama ilustra diversas funcionalidades dispon\u00edveis para cada ator. Alguns exemplos:</p> <ol> <li>Usu\u00e1rio comum pode:     <ol> <li>Participar da verifica\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria;</li> <li>Enviar conte\u00fado suspeito;</li> <li>Consultar hist\u00f3rico de verifica\u00e7\u00f5es;</li> <li>Resgatar recompensas e acessar conte\u00fados educativos.</li> </ol> </li> <li>Moderador pode:     <ol> <li>Receber alertas de conte\u00fados sinalizados;</li> <li>Analisar conte\u00fados manualmente;</li> <li>Colaborar com organiza\u00e7\u00f5es parceiras.</li> </ol> </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o parceira pode:     <ol> <li>Acessar m\u00f3dulos avan\u00e7ados de verifica\u00e7\u00e3o;</li> <li>Monitorar padr\u00f5es de desinforma\u00e7\u00e3o;</li> <li>Criar conte\u00fados personalizados.</li> </ol> </li> <li>Administrador do sistema pode:     <ol> <li>Avaliar o impacto da plataforma;</li> <li>Supervisionar intera\u00e7\u00f5es e desempenho geral.</li> </ol> </li> </ol> <p>Este diagrama e suas funcionalidades refor\u00e7am o papel colaborativo e multidisciplinar do Verify, tornando-o uma solu\u00e7\u00e3o robusta no combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o digital.</p>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/","title":"Verify","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#verify-combate-a-desinformacao","title":"Verify \u2013 Combate \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#especificacao-de-caso-de-uso-analisar-conteudo-manualmente","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Analisar Conte\u00fado Manualmente","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#historico-da-revisao","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/Jul/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial da especifica\u00e7\u00e3o Ian Costa 12/Jul/2025 2.0 Ajuste Conforme Feedback Ian Costa"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#indice","title":"\u00cdndice","text":"<ol> <li>Breve Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>Fluxo B\u00e1sico de Eventos</li> <li>Fluxos Alternativos 3.1 FA01: Relat\u00f3rio Requer Informa\u00e7\u00f5es Adicionais</li> <li>Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o 4.1 FE01: Conte\u00fado N\u00e3o Encontrado</li> <li>Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es</li> <li>P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es</li> <li>Pontos de Extens\u00e3o</li> <li>Requisitos Especiais</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es Adicionais</li> <li>Regras de Neg\u00f3cio 10.1 RN01: Exibi\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados Sinalizados 10.2 RN02: Detalhes do Conte\u00fado para Revis\u00e3o 10.3 RN03: Relat\u00f3rio de An\u00e1lise Manual 10.4 RN04: Notifica\u00e7\u00e3o ao Usu\u00e1rio</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso descreve o processo pelo qual um moderador do sistema Verify realiza a an\u00e1lise manual de conte\u00fados sinalizados como potencialmente enganosos. O objetivo \u00e9 revisar as evid\u00eancias geradas pela IA, consultar fontes confi\u00e1veis e emitir uma classifica\u00e7\u00e3o oficial sobre a veracidade do conte\u00fado.</p>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>FB01: O moderador acessa o painel de controle do sistema. (RN01)</p> <p>FB02: O sistema exibe uma lista de conte\u00fados sinalizados pela IA como suspeitos. (RN01)</p> <p>FB03: O moderador seleciona um conte\u00fado para revis\u00e3o. (RN02) (FE01)</p> <p>FB04: O sistema exibe as evid\u00eancias levantadas pela IA, incluindo:</p> <ul> <li>Fonte original do conte\u00fado</li> <li>Elementos de linguagem suspeita</li> <li>Compara\u00e7\u00f5es com o banco de dados de desinforma\u00e7\u00f5es</li> </ul> <p>FB05: O moderador realiza investiga\u00e7\u00f5es adicionais, utilizando:</p> <ul> <li>Fontes externas confi\u00e1veis (ex: ag\u00eancias de checagem, base jornal\u00edstica)</li> <li>Ferramentas internas (ex: verificador de imagens e v\u00eddeos)</li> </ul> <p>FB06: O moderador preenche um relat\u00f3rio de an\u00e1lise manual contendo: (FA01)(RN03)</p> <ul> <li>Classifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado (Confi\u00e1vel, Enganoso, Parcialmente verdadeiro, Indeterminado)</li> <li>Justificativa da decis\u00e3o</li> <li>Refer\u00eancias utilizadas</li> </ul> <p>FB07: O sistema salva o relat\u00f3rio, envia notifica\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio que reportou o conte\u00fado e atualiza o banco de dados do Verify. (RN04)</p>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#fa01-relatorio-requer-informacoes-adicionais-fb06","title":"FA01: Relat\u00f3rio Requer Informa\u00e7\u00f5es Adicionais (FB06)","text":"<p>FA01.1: O moderador preenche o relat\u00f3rio de an\u00e1lise manual, mas o sistema identifica a necessidade de informa\u00e7\u00f5es adicionais (ex: campos obrigat\u00f3rios n\u00e3o preenchidos, refer\u00eancias inv\u00e1lidas).</p> <p>FA01.2: O sistema exibe uma mensagem de erro indicando as informa\u00e7\u00f5es faltantes ou inv\u00e1lidas.</p> <p>FA01.3: O moderador corrige as informa\u00e7\u00f5es e tenta salvar o relat\u00f3rio novamente.</p>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#fe01-conteudo-nao-encontrado","title":"FE01: Conte\u00fado N\u00e3o Encontrado","text":"<p>FE01.1: O moderador seleciona um conte\u00fado para revis\u00e3o, mas o sistema n\u00e3o consegue localizar o conte\u00fado no banco de dados.</p> <p>FE01.2: O sistema exibe uma mensagem de erro informando que o conte\u00fado n\u00e3o foi encontrado.</p> <p>FE01.3: O moderador pode optar por retornar \u00e0 lista de conte\u00fados sinalizados ou iniciar uma nova busca.</p>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O moderador deve estar logado no sistema Verify.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O relat\u00f3rio de an\u00e1lise manual \u00e9 salvo no sistema.</li> <li>O usu\u00e1rio que reportou o conte\u00fado \u00e9 notificado.</li> <li>O banco de dados do Verify \u00e9 atualizado com a classifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":"<ul> <li>Ponto de Extens\u00e3o 1: Integra\u00e7\u00e3o com Novas Fontes de Verifica\u00e7\u00e3o</li> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Passo 5 do Fluxo B\u00e1sico (O moderador realiza investiga\u00e7\u00f5es adicionais).</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Permite a integra\u00e7\u00e3o de novas ferramentas ou bases de dados externas para auxiliar na investiga\u00e7\u00e3o do moderador, sem alterar o fluxo principal.</li> <li>Ponto de Extens\u00e3o 2: Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Relat\u00f3rio Parcial</li> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Passo 6 do Fluxo B\u00e1sico (O moderador preenche um relat\u00f3rio de an\u00e1lise manual).</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Possibilita que o sistema pr\u00e9-preencha partes do relat\u00f3rio com base nas evid\u00eancias da IA, agilizando o processo para o moderador.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>RE01: Desempenho: O sistema deve ser capaz de processar e exibir listas de conte\u00fados sinalizados e relat\u00f3rios de an\u00e1lise em tempo real, garantindo uma resposta r\u00e1pida para o moderador.</li> <li>RE02: Seguran\u00e7a: O acesso ao painel de controle do moderador e \u00e0s ferramentas de an\u00e1lise avan\u00e7adas deve ser restrito e protegido por autentica\u00e7\u00e3o robusta.</li> <li>RE03: Usabilidade: A interface do usu\u00e1rio para o preenchimento do relat\u00f3rio de an\u00e1lise manual deve ser intuitiva e de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o, minimizando erros e agilizando o processo.</li> <li>RE04: Integra\u00e7\u00e3o: O sistema deve ser capaz de integrar-se com fontes externas confi\u00e1veis (ex: APIs de ag\u00eancias de checagem) para consulta de informa\u00e7\u00f5es durante a investiga\u00e7\u00e3o.</li> <li>RE05: Escalabilidade: O sistema deve ser capaz de lidar com um volume crescente de conte\u00fados sinalizados e usu\u00e1rios, mantendo a performance e a disponibilidade.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#9-informacoes-adicionais","title":"9. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<ul> <li>Contexto do Sistema: O \"Verify\" \u00e9 uma plataforma digital criada para combater a desinforma\u00e7\u00e3o, utilizando intelig\u00eancia artificial, redes colaborativas e ferramentas de verifica\u00e7\u00e3o. Ele visa identificar e mitigar a propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas, capacitando usu\u00e1rios, organiza\u00e7\u00f5es e moderadores.</li> <li>Objetivos de Neg\u00f3cio:</li> <li>Promover um ecossistema digital mais confi\u00e1vel e seguro, reduzindo a dissemina\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o.</li> <li>Detectar e sinalizar desinforma\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia.</li> <li>Facilitar a educa\u00e7\u00e3o digital.</li> <li>Incentivar a colabora\u00e7\u00e3o no combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o.</li> <li>Fornecer relat\u00f3rios estrat\u00e9gicos sobre padr\u00f5es de desinforma\u00e7\u00e3o.</li> <li>Expandir integra\u00e7\u00f5es com plataformas digitais.</li> <li>Objetivos do Aplicativo:</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica e manual de conte\u00fados.</li> <li>Monitoramento em tempo real.</li> <li>Apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Funcionalidade offline.</li> <li>Gamifica\u00e7\u00e3o e engajamento.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com assistentes virtuais.</li> <li>Relat\u00f3rios de impacto.</li> <li>Processo de Neg\u00f3cio para Moderadores: O fluxo de trabalho dos moderadores come\u00e7a com a notifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados sinalizados pela IA. Eles utilizam ferramentas avan\u00e7adas para an\u00e1lise detalhada, incluindo acesso a bases de dados confi\u00e1veis e ferramentas para an\u00e1lise de imagens e v\u00eddeos. Ap\u00f3s a revis\u00e3o, geram um relat\u00f3rio detalhado classificando o conte\u00fado e contribuem para o banco de dados do \"Verify\" com novos padr\u00f5es de desinforma\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#10-regras-de-negocio","title":"10. Regras de Neg\u00f3cio","text":""},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#rn01-exibicao-de-conteudos-sinalizados","title":"RN01: Exibi\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados Sinalizados","text":"<ul> <li>A lista de conte\u00fados sinalizados pela IA deve exibir as seguintes informa\u00e7\u00f5es para cada item:</li> <li>T\u00edtulo do conte\u00fado</li> <li>Data de sinaliza\u00e7\u00e3o</li> <li>N\u00edvel de suspeita (alto, m\u00e9dio, baixo)</li> <li>Status da an\u00e1lise (pendente, em an\u00e1lise, conclu\u00edda)</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#rn02-detalhes-do-conteudo-para-revisao","title":"RN02: Detalhes do Conte\u00fado para Revis\u00e3o","text":"<ul> <li>Ao selecionar um conte\u00fado para revis\u00e3o, o sistema deve exibir as seguintes evid\u00eancias levantadas pela IA:</li> <li>Fonte original do conte\u00fado (URL ou identificador)</li> <li>Trechos de linguagem suspeita destacados</li> <li>Compara\u00e7\u00f5es com o banco de dados de desinforma\u00e7\u00f5es (links para itens relacionados)</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#rn03-relatorio-de-analise-manual","title":"RN03: Relat\u00f3rio de An\u00e1lise Manual","text":"<ul> <li>O relat\u00f3rio de an\u00e1lise manual deve conter os seguintes campos obrigat\u00f3rios:</li> <li>Classifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado (Confi\u00e1vel, Enganoso, Parcialmente verdadeiro, Indeterminado)</li> <li>Justificativa da decis\u00e3o (campo de texto livre)</li> <li>Refer\u00eancias utilizadas (lista de URLs ou descri\u00e7\u00f5es)</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_analisar_conteudo_manualmente/#rn04-notificacao-ao-usuario","title":"RN04: Notifica\u00e7\u00e3o ao Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da an\u00e1lise, o sistema deve enviar uma notifica\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio que reportou o conte\u00fado, informando a classifica\u00e7\u00e3o final e um link para o relat\u00f3rio de an\u00e1lise.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/","title":"Verify \u2013 Combate \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#especificacao-de-caso-de-uso-auditar-conteudos","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Auditar Conte\u00fados","text":""},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#historico-da-revisao","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/Jul/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial da especifica\u00e7\u00e3o. Cau\u00e3 13/Jul/2025 1.1 Melhorias com base no feedback. Cau\u00e3"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#indice","title":"\u00cdndice","text":"<ol> <li>Breve Descri\u00e7\u00e3o  </li> <li>Fluxo B\u00e1sico de Eventos  </li> <li>Fluxos Alternativos  </li> <li>Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o  </li> <li>Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es  </li> <li>P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es  </li> <li>Pontos de Extens\u00e3o  </li> <li>Requisitos Especiais  </li> <li>Informa\u00e7\u00f5es Adicionais  </li> <li>Regras de Neg\u00f3cio  </li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso descreve como uma Organiza\u00e7\u00e3o Parceira audita, registra e publica avalia\u00e7\u00f5es detalhadas sobre conte\u00fados suspeitos, garantindo rastreabilidade e identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de desinforma\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>FB01: A Organiza\u00e7\u00e3o Parceira acessa o m\u00f3dulo \u201cAuditar Conte\u00fados\u201d. (RN01) FB02: O sistema exibe lista de itens audit\u00e1veis com filtros padr\u00e3o. (RN01) FB03: O ator aplica filtros ou ordena\u00e7\u00f5es se desejar. (FA01) FB04: O ator seleciona um item para auditoria. (RN02) (FE01) FB05: O sistema mostra o conte\u00fado, metadados e hist\u00f3rico de verifica\u00e7\u00f5es. FB06: O ator preenche o formul\u00e1rio de auditoria (classifica\u00e7\u00e3o, severidade, evid\u00eancias). (FA02) FB07: O ator conclui a auditoria. (RN03) (FE02) FB08: O sistema registra o hash, atualiza status para \u201cAuditado\u201d e notifica Moderadores. (RN04) FB09: O sistema confirma sucesso e retorna \u00e0 lista destacando o item auditado.  </p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#fa01-filtro-avancado-fb02","title":"FA01: Filtro Avan\u00e7ado (FB02)","text":"<p>FA01.1 \u2013 O ator escolhe \u201cFiltro Avan\u00e7ado\u201d e define crit\u00e9rios (fonte, idioma, data). FA01.2 \u2013 O sistema exibe lista filtrada. Retorna ao FB03.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#fa02-retomar-auditoria-em-andamento-fb06","title":"FA02: Retomar Auditoria em Andamento (FB06)","text":"<p>FA02.1 \u2013 O item possui rascunho salvo. FA02.2 \u2013 O sistema carrega dados parciais; o ator revisa e continua no FB06.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#fa03-escalar-para-moderador-fb07","title":"FA03: Escalar para Moderador (FB07)","text":"<p>FA03.1 \u2013 O ator marca \u201cNecessita revis\u00e3o do Moderador\u201d. FA03.2 \u2013 O sistema grava auditoria parcial, notifica Moderador e encerra o caso atual.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#fe01-conteudo-removido-antes-da-auditoria-fb04","title":"FE01: Conte\u00fado Removido Antes da Auditoria (FB04)","text":"<p>FE01.1 \u2013 O sistema n\u00e3o localiza o conte\u00fado. FE01.2 \u2013 Exibe aviso, registra log e retorna ao FB02.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#fe02-falha-ao-salvar-auditoria-fb07","title":"FE02: Falha ao Salvar Auditoria (FB07)","text":"<p>FE02.1 \u2013 Erro de rede/banco de dados. FE02.2 \u2013 O sistema exibe mensagem e permite \u201cTentar Novamente\u201d ou \u201cSalvar Rascunho\u201d.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#fe03-sessao-expirada-em-qualquer-passo","title":"FE03: Sess\u00e3o Expirada (em qualquer passo)","text":"<p>FE03.1 \u2013 O sistema redireciona para login, mantendo rascunho tempor\u00e1rio.</p>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>OP autenticada com papel Auditor.  </li> <li>M\u00f3dulo avan\u00e7ado de verifica\u00e7\u00e3o habilitado.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Auditoria salva com hash SHA-256 e carimbo de tempo (RFC 3161).  </li> <li>Pain\u00e9is e APIs p\u00fablicas refletindo status \u201cAuditado\u201d.  </li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":"Ponto Local Descri\u00e7\u00e3o PE01 FB05 Consultar Hist\u00f3rico de Verifica\u00e7\u00f5es (include) PE02 P\u00f3s FB08 Receber Tend\u00eancias (extend, processamento em lote)"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>RE01 \u2013 Integridade: hash e timestamp para cada registro.  </li> <li>RE02 \u2013 Uploads de evid\u00eancia at\u00e9 25 MB (PDF, PNG, MP4).  </li> <li>RE03 \u2013 Resposta de FB06 \u2192 FB08 \u2264 5 s para 95 % dos casos.  </li> <li>RE04 \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o m\u00ednima de dados pessoais em conformidade com LGPD.  </li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#9-informacoes-adicionais","title":"9. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":""},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#91-objetivos-de-negocio","title":"9.1 Objetivos de Neg\u00f3cio","text":"<ul> <li>BN-01 \u2013 Aumento da Credibilidade P\u00fablica </li> <li>Disponibilizar relat\u00f3rios de auditoria que fortale\u00e7am a confian\u00e7a dos usu\u00e1rios finais.  </li> <li>BN-02 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o do Tempo de Resposta </li> <li>Diminuir o intervalo entre a sinaliza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e a publica\u00e7\u00e3o do parecer final.  </li> <li>BN-03 \u2013 Conformidade Regulat\u00f3ria </li> <li>Atender aos requisitos da Lei n\u00ba 14 192/2021 (combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o) e da LGPD.  </li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#92-artefatos-de-ux","title":"9.2 Artefatos de UX","text":"Artefato Localiza\u00e7\u00e3o Status Wireframe da tela de auditoria <code>/docs/wireframes/auditoria/audit_screen.png</code> Final Prot\u00f3tipo interativo (Figma) link privado compartilhado com equipe UX Beta Checklist de usabilidade <code>/docs/ux/checklists/auditoria_v1.md</code> Draft"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#93-riscos-identificados","title":"9.3 Riscos Identificados","text":"<ul> <li>R01 \u2013 Sobrecarga no Servi\u00e7o de Hashing </li> <li>Plano de conting\u00eancia: cache local + reprocessamento ass\u00edncrono.  </li> <li>R02 \u2013 Mudan\u00e7as na Legisla\u00e7\u00e3o </li> <li>Revis\u00e3o jur\u00eddica semestral; cl\u00e1usula de atualiza\u00e7\u00e3o contratual.  </li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#94-observacoes-finais","title":"9.4 Observa\u00e7\u00f5es Finais","text":"<ul> <li>Este caso de uso complementa \u201cAnalisar Conte\u00fado Manualmente\u201d (para Moderadores) e \u201cMonitorar Padr\u00f5es de Desinforma\u00e7\u00e3o\u201d (para Administradores).  </li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_auditar_conteudos/#10-regras-de-negocio","title":"10. Regras de Neg\u00f3cio","text":"C\u00f3digo Regra RN01 Exibi\u00e7\u00e3o de itens audit\u00e1veis restrita a OP com contrato ativo. RN02 Filtros avan\u00e7ados aceitam fonte, idioma e faixa de data. RN03 Auditoria s\u00f3 \u00e9 Final ap\u00f3s preenchimento completo e confirma\u00e7\u00e3o. RN04 Cada nova auditoria substitui a anterior no c\u00e1lculo de reputa\u00e7\u00e3o."},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Avaliar impacto da plataforma","text":""},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 10/07/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Especifica\u00e7\u00e3o Wallyson Souza"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que o Administrador do sistema avalie o impacto da plataforma Verify com base em dados anal\u00edticos sobre o uso da ferramenta, engajamento dos usu\u00e1rios, conte\u00fados verificados e relat\u00f3rios gerados. A funcionalidade \u00e9 essencial para a tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e melhoria cont\u00ednua da plataforma, visando aumentar sua efic\u00e1cia no combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<ol> <li>O caso de uso inicia quando o Administrador acessa o m\u00f3dulo de relat\u00f3rios da plataforma Verify.</li> <li>O sistema apresenta op\u00e7\u00f5es de visualiza\u00e7\u00e3o de dados anal\u00edticos (ex: usu\u00e1rios ativos, conte\u00fados verificados, taxa de engajamento).</li> <li>O Administrador seleciona os filtros desejados (ex: per\u00edodo, tipo de usu\u00e1rio, tema de desinforma\u00e7\u00e3o).</li> <li>O sistema processa e apresenta os gr\u00e1ficos e tabelas com os dados solicitados.</li> <li>O Administrador analisa os dados e gera um relat\u00f3rio final.</li> <li>O sistema permite exportar o relat\u00f3rio em formato PDF ou Excel.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#31-fa01-geracao-de-relatorio-customizado","title":"3.1. [FA01] Gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio customizado","text":"<ol> <li>No passo 3 do fluxo b\u00e1sico, o Administrador pode optar por gerar um relat\u00f3rio espec\u00edfico por per\u00edodo.</li> <li>O sistema exibe campos para inser\u00e7\u00e3o de datas personalizadas.</li> <li>O fluxo segue normalmente a partir do passo 4.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#41-fe01-falha-ao-carregar-dados-analiticos","title":"4.1. [FE01] Falha ao carregar dados anal\u00edticos","text":"<ol> <li>No passo 4 do fluxo b\u00e1sico, caso o sistema n\u00e3o consiga carregar os dados solicitados:     A. O sistema apresenta uma mensagem de erro indicando falha na recupera\u00e7\u00e3o dos dados.     B. O Administrador pode tentar novamente ou redefinir os filtros aplicados.     C. Se o problema persistir, o caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<p>5.1. O Administrador deve estar autenticado no sistema. 5.2. O sistema deve ter acesso aos bancos de dados anal\u00edticos da plataforma.</p>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<p>6.1. O relat\u00f3rio de impacto pode ser exportado e arquivado. 6.2. As m\u00e9tricas podem ser utilizadas para ajustes na estrat\u00e9gia da plataforma.</p>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":"<p>7.1. Compara\u00e7\u00e3o entre per\u00edodos.</p>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":"<p>8.1. O sistema deve apresentar os dados em tempo real ou com atualiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 24 horas. 8.2. As visualiza\u00e7\u00f5es devem ser responsivas e compat\u00edveis com dispositivos m\u00f3veis. 8.3. Os relat\u00f3rios devem estar dispon\u00edveis nos idiomas portugu\u00eas e ingl\u00eas.</p>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#9-regras-de-negocio","title":"9. Regras de Neg\u00f3cio","text":"<p>9.1. O relat\u00f3rio deve conter, no m\u00ednimo: n\u00famero de usu\u00e1rios ativos, n\u00famero de conte\u00fados verificados, taxa de engajamento, regi\u00f5es de acesso e indicadores de impacto. 9.2. Os filtros dispon\u00edveis devem permitir sele\u00e7\u00e3o por: per\u00edodo (data de in\u00edcio e fim), tipo de usu\u00e1rio (comum, moderador), e \u00e1rea tem\u00e1tica (sa\u00fade, pol\u00edtica, economia). 9.3. Os relat\u00f3rios devem exibir colunas com: m\u00e9trica, valor, varia\u00e7\u00e3o percentual e status.</p>"},{"location":"unidade4/esp_avaliar_impacto_da_plataforma/#10-informacoes-adicionais","title":"10. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<ul> <li>Este caso de uso contribui diretamente para os objetivos estrat\u00e9gicos de monitoramento do desempenho da plataforma e tomada de decis\u00e3o baseada em dados.</li> <li>Os dados apresentados podem incluir: n\u00famero de den\u00fancias validadas, taxa de redu\u00e7\u00e3o de conte\u00fados enganosos, regi\u00f5es com maior uso da plataforma, entre outros indicadores.</li> <li>Os relat\u00f3rios gerados podem ser compartilhados com parceiros estrat\u00e9gicos e utilizados para presta\u00e7\u00e3o de contas com \u00f3rg\u00e3os reguladores e entidades colaboradoras.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/","title":"Verify \u2013 Combate \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#especificacao-do-caso-de-uso-enviar-conteudo-suspeito-para-analise","title":"Especifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso: Enviar Conte\u00fado Suspeito para An\u00e1lise","text":"<p>Vers\u00e3o 1.1</p>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#historico-da-revisao","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 07/07/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial do documento Miguel Pires 11/07/2025 1.1 Altera\u00e7\u00e3o conforme feedback Miguel Pires"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#indice","title":"\u00cdndice","text":"<ol> <li>Enviar Conte\u00fado Suspeito para An\u00e1lise<ul> <li>1.1. Breve Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>1.2. Atores</li> </ul> </li> <li>Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es<ul> <li>2.1 Usu\u00e1rio Autenticado</li> </ul> </li> <li>P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es<ul> <li>3.1 Registro de Conte\u00fado Suspeito Criado</li> </ul> </li> <li>Fluxo B\u00e1sico de Eventos</li> <li>Fluxos Alternativos<ul> <li>5.1 Usu\u00e1rio Cancela o Envio</li> <li>5.2 Dados Inv\u00e1lidos ou Incompletos</li> <li>5.3 Conte\u00fado J\u00e1 Reportado</li> </ul> </li> <li>Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o<ul> <li>6.1 Falha de Conex\u00e3o com o Servidor</li> </ul> </li> <li>Regras de Neg\u00f3cio<ul> <li>RN.001 - Frequ\u00eancia de Reporte por Usu\u00e1rio</li> <li>RN.002 - Obrigatoriedade da Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>RN.003 - Atribui\u00e7\u00e3o de Pontos por Reporte</li> </ul> </li> <li>Pontos de Extens\u00e3o<ul> <li>8.1. Atribuir Pontos de Recompensa</li> </ul> </li> <li>Requisitos Especiais<ul> <li>9.1 Performance de Carregamento e Envio</li> <li>9.2 Usabilidade do Formul\u00e1rio</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#1-enviar-conteudo-suspeito-para-analise","title":"1. Enviar Conte\u00fado Suspeito para An\u00e1lise","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#11-breve-descricao","title":"1.1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que um Usu\u00e1rio Comum reporte um conte\u00fado que ele considera suspeito ou potencialmente falso/enganoso para que seja submetido \u00e0 an\u00e1lise de Moderadores ou da comunidade. O objetivo \u00e9 engajar a base de usu\u00e1rios na detec\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o e facilitar o processo de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#12-atores","title":"1.2. Atores","text":"<ul> <li>Usu\u00e1rio Comum</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#2-pre-condicoes","title":"2. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#21-usuario-autenticado","title":"2.1 Usu\u00e1rio Autenticado","text":"<ul> <li>O Usu\u00e1rio Comum deve ter feito login no sistema e sua sess\u00e3o deve estar ativa.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#3-pos-condicoes","title":"3. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#31-registro-de-conteudo-suspeito-criado","title":"3.1 Registro de Conte\u00fado Suspeito Criado","text":"<ul> <li>Um novo registro para o conte\u00fado reportado \u00e9 persistido no banco de dados do sistema, aguardando an\u00e1lise.</li> <li>O status inicial do registro \u00e9 \"Em An\u00e1lise Pendente\" ou similar.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#4-fluxo-basico-de-eventos","title":"4. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<p>Este caso de uso \u00e9 iniciado quando o Usu\u00e1rio Comum identifica um conte\u00fado suspeito e decide report\u00e1-lo.</p> <ol> <li>O Usu\u00e1rio Comum encontra um conte\u00fado (dentro ou fora do sistema) que ele considera suspeito.</li> <li>O Usu\u00e1rio Comum seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Reportar Conte\u00fado Suspeito\" (ou um mecanismo similar) associada ao conte\u00fado ou acessa uma interface de submiss\u00e3o de reporte geral.</li> <li>O Sistema exibe um formul\u00e1rio de submiss\u00e3o de reporte.</li> <li>O Usu\u00e1rio Comum preenche o formul\u00e1rio, fornecendo as seguintes informa\u00e7\u00f5es:<ul> <li>4.1. Link ou identificador do conte\u00fado.</li> <li>4.2. Uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do motivo pelo qual o conte\u00fado \u00e9 considerado suspeito. [RN002]</li> <li>4.3. Evid\u00eancias adicionais (opcional).</li> <li>4.4. Categoria ou tipo de desinforma\u00e7\u00e3o (opcional).</li> </ul> </li> <li>O Usu\u00e1rio Comum clica no bot\u00e3o \"Enviar\" ou \"Reportar\". [FA3.1]</li> <li>O Sistema valida os dados submetidos no formul\u00e1rio. [FA 3.2]</li> <li>O Sistema cria um registro de \"Conte\u00fado Suspeito\" no banco de dados, associando-o ao usu\u00e1rio comum que o reportou e marcando-o para an\u00e1lise pelos Moderadores. [FA 3.3] [RN. 001] [FE 4.1]</li> <li>O Sistema exibe uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o ao Usu\u00e1rio Comum, indicando que o reporte foi recebido com sucesso.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#5-fluxos-alternativos","title":"5. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#51-usuario-cancela-o-envio","title":"5.1 Usu\u00e1rio Cancela o Envio","text":"<p>Condi\u00e7\u00e3o: No Passo 5 do Fluxo B\u00e1sico de Eventos (quando o usu\u00e1rio est\u00e1 na interface de submiss\u00e3o do formul\u00e1rio), o Usu\u00e1rio Comum decide n\u00e3o prosseguir com o envio do reporte.</p> <ol> <li>O Usu\u00e1rio Comum clica no bot\u00e3o \"Cancelar\" ou \"Voltar\" presente no formul\u00e1rio de submiss\u00e3o.</li> <li>O Sistema descarta todas as informa\u00e7\u00f5es preenchidas no formul\u00e1rio.</li> <li>O Sistema retorna \u00e0 tela anterior ou \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de onde o processo de reporte foi iniciado.</li> <li>O fluxo de eventos do caso de uso \u00e9 encerrado sem a cria\u00e7\u00e3o de um registro de conte\u00fado suspeito.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#52-dados-invalidos-ou-incompletos","title":"5.2 Dados Inv\u00e1lidos ou Incompletos","text":"<p>Condi\u00e7\u00e3o: No Passo 6 do Fluxo B\u00e1sico de Eventos (ap\u00f3s o usu\u00e1rio tentar enviar o formul\u00e1rio), o Sistema detecta que um ou mais campos obrigat\u00f3rios n\u00e3o foram preenchidos ou que os dados fornecidos em algum campo s\u00e3o inv\u00e1lidos (e.g., um link com formato incorreto).</p> <ol> <li>O Sistema impede o envio do formul\u00e1rio.</li> <li>O Sistema exibe mensagens de erro claras e contextuais, indicando exatamente quais campos est\u00e3o incompletos ou cont\u00e9m dados inv\u00e1lidos.</li> <li>O Usu\u00e1rio Comum revisa o formul\u00e1rio, corrige os dados incorretos ou preenche os campos ausentes.</li> <li>O Usu\u00e1rio Comum pode tentar enviar o formul\u00e1rio novamente, retornando ao Passo 5 do Fluxo B\u00e1sico de Eventos.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#53-conteudo-ja-reportado","title":"5.3 Conte\u00fado J\u00e1 Reportado","text":"<p>Condi\u00e7\u00e3o: No Passo 7 do Fluxo B\u00e1sico de Eventos (durante a cria\u00e7\u00e3o do registro de conte\u00fado suspeito), o Sistema identifica que o conte\u00fado espec\u00edfico que est\u00e1 sendo reportado (baseado no link ou identificador \u00fanico) j\u00e1 possui um reporte ativo e recente aguardando an\u00e1lise.</p> <ol> <li>O Sistema n\u00e3o cria um registro de \"Conte\u00fado Suspeito\" para o mesmo item.</li> <li>O Sistema informa ao Usu\u00e1rio Comum que o conte\u00fado j\u00e1 est\u00e1 sob an\u00e1lise.</li> <li>O Sistema pode oferecer ao Usu\u00e1rio Comum a op\u00e7\u00e3o de adicionar informa\u00e7\u00f5es complementares ao reporte existente, redirecionando-o para uma interface de edi\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o do reporte.</li> <li>O fluxo de eventos do caso de uso \u00e9 encerrado, evitando a duplica\u00e7\u00e3o de reportes.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#6-fluxos-de-excecao","title":"6. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#61-falha-de-conexao-com-o-servidor","title":"6.1 Falha de Conex\u00e3o com o Servidor","text":"<p>Condi\u00e7\u00e3o: Durante a tentativa de envio do formul\u00e1rio (Passo 7 do Fluxo B\u00e1sico), ocorre uma falha na comunica\u00e7\u00e3o com o servidor.</p> <ol> <li>O Sistema exibe uma mensagem de erro indicando que n\u00e3o foi poss\u00edvel conectar-se ao servidor ou que o envio falhou devido a um problema de rede.</li> <li>O Sistema pode oferecer ao Usu\u00e1rio Comum a op\u00e7\u00e3o de tentar novamente ou cancelar a opera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Se o Usu\u00e1rio Comum tentar novamente, o fluxo retorna ao Passo 5 do Fluxo B\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#7-regras-de-negocio","title":"7. Regras de Neg\u00f3cio","text":"<ul> <li>RN.001 - Frequ\u00eancia de Reporte por Usu\u00e1rio: Um Usu\u00e1rio Comum pode reportar o mesmo conte\u00fado (identificado pelo link/ID) no m\u00e1ximo uma vez a cada 24 horas.</li> <li>RN.002 - Obrigatoriedade da Descri\u00e7\u00e3o: A descri\u00e7\u00e3o do motivo do reporte \u00e9 um campo obrigat\u00f3rio para fornecer contexto aos moderadores.</li> <li>RN.003 - Atribui\u00e7\u00e3o de Pontos por Reporte: A atribui\u00e7\u00e3o de pontos pela contribui\u00e7\u00e3o (referente ao Ponto de Extens\u00e3o \"Atribuir Pontos de Recompensa\") s\u00f3 deve ocorrer ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o inicial do reporte por um Moderador ou pelo sistema, confirmando que o reporte \u00e9 v\u00e1lido e n\u00e3o malicioso ou aleat\u00f3rio.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#8-pontos-de-extensao","title":"8. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#81-atribuir-pontos-de-recompensa","title":"8.1. Atribuir Pontos de Recompensa","text":"<p>Localiza\u00e7\u00e3o: Ap\u00f3s o Passo 8 do Fluxo B\u00e1sico (ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o de recebimento do reporte). Descri\u00e7\u00e3o: Este ponto permite a integra\u00e7\u00e3o com o caso de uso \"Resgatar recompensas por meio de pontos\", onde o sistema pode acionar a l\u00f3gica para atribuir pontos ao Usu\u00e1rio Comum pela sua contribui\u00e7\u00e3o. A atribui\u00e7\u00e3o final de pontos \u00e9 condicionada \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do reporte por um Moderador ou pelo sistema (RN.003).</p>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#9-requisitos-especiais","title":"9. Requisitos Especiais","text":""},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#91-performance-de-carregamento-e-envio","title":"9.1 Performance de Carregamento e Envio","text":"<ul> <li>O formul\u00e1rio de submiss\u00e3o deve carregar em no m\u00e1ximo 2 segundos.</li> <li>O processo de envio do reporte deve ser conclu\u00eddo e confirmado ao usu\u00e1rio em no m\u00e1ximo 5 segundos (excluindo tempo de rede do usu\u00e1rio).</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_enviar_conteudo_suspeito_para_analise/#92-usabilidade-do-formulario","title":"9.2 Usabilidade do Formul\u00e1rio","text":"<ul> <li>O formul\u00e1rio de reporte deve ser intuitivo e f\u00e1cil de preencher, com campos claros, r\u00f3tulos compreens\u00edveis e, quando aplic\u00e1vel, sugest\u00f5es de preenchimento.</li> <li>As mensagens de erro devem ser claras e orientar o usu\u00e1rio sobre como corrigir problemas.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Acessar conte\u00fados educacionais","text":""},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 07/07/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Especifica\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Andr\u00e9 Rabelo"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso permite que o Usu\u00e1rio Comum acesse conte\u00fados educacionais disponibilizados pela plataforma Verify, com o objetivo de promover a alfabetiza\u00e7\u00e3o digital e a conscientiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre desinforma\u00e7\u00e3o. Esses conte\u00fados podem incluir guias interativos, materiais em texto ou v\u00eddeo, e recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas com base nos interesses do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<ol> <li>O caso de uso inicia quando o Usu\u00e1rio Comum acessa a \u00e1rea de conte\u00fados educacionais no aplicativo Verify.</li> <li>O sistema apresenta as categorias de conte\u00fado dispon\u00edveis (ex: sa\u00fade, pol\u00edtica, economia).</li> <li>O usu\u00e1rio escolhe uma categoria ou tema de interesse.</li> <li>O sistema exibe uma lista de conte\u00fados dispon\u00edveis dentro da categoria selecionada.</li> <li>O usu\u00e1rio seleciona um conte\u00fado espec\u00edfico.</li> <li>O sistema exibe o conte\u00fado educacional completo.</li> <li>O usu\u00e1rio pode marcar o conte\u00fado como \"lido\", \"\u00fatil\" ou \"salvar para depois\".</li> <li>O sistema registra o progresso e atualiza o hist\u00f3rico do usu\u00e1rio.</li> <li>O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#31-fa01-acesso-direto-via-recomendacao-personalizada","title":"3.1. [FA01] Acesso direto via recomenda\u00e7\u00e3o personalizada","text":"<ol> <li>No passo 1 do fluxo b\u00e1sico, o usu\u00e1rio pode optar por acessar diretamente um conte\u00fado recomendado pelo sistema.</li> <li>O sistema apresenta o conte\u00fado com base nos temas com os quais o usu\u00e1rio interage mais frequentemente ou conforme seu perfil.</li> <li>O fluxo segue a partir do passo 5 do fluxo b\u00e1sico.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#41-fe01-falha-de-conexao-com-o-servidor","title":"4.1. [FE01] Falha de conex\u00e3o com o servidor","text":"<ol> <li>No passo 4 do fluxo b\u00e1sico, se o sistema n\u00e3o conseguir carregar a lista de conte\u00fados por indisponibilidade do servidor:     a. O sistema apresenta uma mensagem de erro ao usu\u00e1rio, indicando a falha na conex\u00e3o e sugerindo tentar novamente mais tarde.     b. O caso de uso \u00e9 encerrado.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#42-fe02-conteudo-indisponivel","title":"4.2. [FE02] Conte\u00fado indispon\u00edvel","text":"<ol> <li>No passo 6 do fluxo b\u00e1sico, se o conte\u00fado selecionado estiver indispon\u00edvel (por exemplo, removido ou com erro de carregamento):     a. O sistema exibe uma mensagem informando que o conte\u00fado n\u00e3o pode ser exibido.     b. O fluxo retorna ao passo 4 para que o usu\u00e1rio selecione outro conte\u00fado.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<p>5.1. O usu\u00e1rio deve estar autenticado no sistema (logado). 5.2. A plataforma deve estar com acesso \u00e0 base de dados de conte\u00fados educacionais.</p>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<p>6.1. O sistema registra que o conte\u00fado foi acessado. 6.2. O hist\u00f3rico do usu\u00e1rio \u00e9 atualizado com a intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#71-recomendacao-de-conteudo","title":"7.1. Recomenda\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado","text":"<ul> <li>Ponto de extens\u00e3o no passo 2 do fluxo b\u00e1sico: o sistema pode estender a funcionalidade oferecendo sugest\u00f5es personalizadas com base em prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":"<p>8.1. O sistema deve garantir que os conte\u00fados estejam dispon\u00edveis tamb\u00e9m em modo offline, quando previamente baixados. 8.2. A interface deve ser acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis. 8.3. Os conte\u00fados devem ser classificados com metadados que permitam sua busca por tema e complexidade.</p>"},{"location":"unidade4/esp_especificacao_acessar_conteudos_educacionais/#9-informacoes-adicionais","title":"9. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<ul> <li>Esse caso de uso contribui para o objetivo estrat\u00e9gico de \u201cFacilitar a Educa\u00e7\u00e3o Digital\" e promover a \"Capacita\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios\u201d, conforme definido no estudo de caso Verify.</li> <li>O conte\u00fado educacional pode incluir formatos diversos como v\u00eddeo, texto, quizzes, infogr\u00e1ficos e podcasts.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/","title":"Verify \u2013 Combate \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o","text":"<p>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso: Supervisionar intera\u00e7\u00f5es entre atores Vers\u00e3o: 1.0 Autor: Pedro Luciano de Azevedo - 212005453 Data: 07/07/2025 Identificador: UC-09-Supervisao  </p>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#historico-da-revisao","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 10/07/2025 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Luciano"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#indice","title":"\u00cdndice","text":"<ol> <li>Breve Descri\u00e7\u00e3o</li> <li>Fluxo B\u00e1sico de Eventos</li> <li>Fluxos Alternativos</li> <li>Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o</li> <li>Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es</li> <li>P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es</li> <li>Pontos de Extens\u00e3o</li> <li>Requisitos Especiais</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es Adicionais</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#1-breve-descricao","title":"1. Breve Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este caso de uso descreve as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos administradores, a partir do painel de administra\u00e7\u00e3o, para supervisionar as intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios, moderadores e organiza\u00e7\u00f5es parceiras, garantindo fluidez, transpar\u00eancia e qualidade nas informa\u00e7\u00f5es. Quando necess\u00e1rio, os administradores ajustam par\u00e2metros nos algoritmos de intelig\u00eancia artificial, incorporando novos dados e crit\u00e9rios de an\u00e1lise, como identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es emergentes de desinforma\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#2-fluxo-basico-de-eventos","title":"2. Fluxo B\u00e1sico de Eventos","text":"<ol> <li>O administrador acessa o painel de administra\u00e7\u00e3o.  </li> <li>O sistema exibe a interface com as se\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios, moderadores e organiza\u00e7\u00f5es parceiras.  </li> <li>O administrador seleciona uma das se\u00e7\u00f5es para visualiza\u00e7\u00e3o detalhada.  </li> <li>O sistema exibe uma listagem com colunas: tipo de intera\u00e7\u00e3o, usu\u00e1rios envolvidos, data/hora, status (normal, sinalizada), e canal (plataforma, parceiro, etc.).  </li> <li>O administrador aplica filtros por per\u00edodo, tipo de intera\u00e7\u00e3o, status e canal.  </li> <li>O sistema exibe os resultados filtrados.  </li> <li>O administrador identifica um padr\u00e3o suspeito de desinforma\u00e7\u00e3o (ex: reutiliza\u00e7\u00e3o de imagens).  </li> <li>O administrador acessa a se\u00e7\u00e3o de ajustes do algoritmo.  </li> <li>O sistema apresenta um formul\u00e1rio com os campos: Tipo de conte\u00fado, Crit\u00e9rio de verifica\u00e7\u00e3o, Exemplo de dado, Peso na prioriza\u00e7\u00e3o.  </li> <li>O administrador preenche os campos com os novos crit\u00e9rios e envia.  </li> <li>O sistema salva os ajustes e atualiza os par\u00e2metros do algoritmo.  </li> <li>O administrador retorna \u00e0 se\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#3-fluxos-alternativos","title":"3. Fluxos Alternativos","text":""},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#31-visualizacao-sem-aplicacao-de-filtros","title":"3.1 Visualiza\u00e7\u00e3o sem aplica\u00e7\u00e3o de filtros","text":"<p>A1 \u2013 Visualizar intera\u00e7\u00f5es sem aplicar filtros No passo 5 do fluxo b\u00e1sico, se o administrador optar por n\u00e3o aplicar filtros:</p> <ul> <li>O sistema exibe todos os registros de intera\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, por ordem decrescente de data/hora.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#4-fluxos-de-excecao","title":"4. Fluxos de Exce\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#41-fe1-falha-na-atualizacao-dos-parametros-do-algoritmo","title":"4.1 FE1 \u2013 Falha na atualiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do algoritmo","text":"<p>No passo 11 do fluxo b\u00e1sico:</p> <ul> <li>Se ocorrer erro de valida\u00e7\u00e3o dos dados ou falha no backend, o sistema exibe mensagem: \"Erro ao atualizar par\u00e2metros. Tente novamente.\"</li> <li>O sistema mant\u00e9m os dados preenchidos no formul\u00e1rio para corre\u00e7\u00e3o.</li> <li>O fluxo retorna ao passo 9.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#42-fe2-sessao-expirada","title":"4.2 FE2 \u2013 Sess\u00e3o expirada","text":"<p>Em qualquer passo do fluxo:</p> <ul> <li>Se a sess\u00e3o do administrador tiver expirado, o sistema redireciona para a tela de login com a mensagem: \"Sess\u00e3o expirada. Fa\u00e7a login novamente.\"</li> <li>Ap\u00f3s novo login, o administrador pode retomar a supervis\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#5-pre-condicoes","title":"5. Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O administrador deve estar autenticado no sistema e com permiss\u00e3o de acesso ao painel de administra\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#6-pos-condicoes","title":"6. P\u00f3s-Condi\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Os novos crit\u00e9rios de an\u00e1lise do algoritmo est\u00e3o salvos e ativos.  </li> <li>As intera\u00e7\u00f5es supervisionadas ficam registradas com seus respectivos status.</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#7-pontos-de-extensao","title":"7. Pontos de Extens\u00e3o","text":""},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#71-ext-01-emitir-relatorio-de-interacoes","title":"7.1 Ext-01: Emitir relat\u00f3rio de intera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Local: Ap\u00f3s o passo 6 do fluxo b\u00e1sico. Descri\u00e7\u00e3o: O administrador pode optar por gerar um relat\u00f3rio em PDF com os dados filtrados. Extens\u00e3o: Caso de uso UC-11 \u2013 Emitir relat\u00f3rio de supervis\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#72-ext-02-detalhar-interacao","title":"7.2 Ext-02: Detalhar intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Local: Ap\u00f3s o passo 4 ou 6 do fluxo b\u00e1sico. Descri\u00e7\u00e3o: Ao clicar em uma intera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, o sistema redireciona para o caso de uso UC-10 \u2013 Visualizar detalhe da intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#8-requisitos-especiais","title":"8. Requisitos Especiais","text":"<ul> <li>Tempo m\u00e1ximo de resposta para carregamento das listagens: 3 segundos </li> <li>Compat\u00edvel com acessibilidade (WCAG 2.1)  </li> <li>Os ajustes no algoritmo devem ser logados com identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e timestamp</li> </ul>"},{"location":"unidade4/esp_supervisionar_interacoes/#9-informacoes-adicionais","title":"9. Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":"<ul> <li>As intera\u00e7\u00f5es supervisionadas podem ter origem em diferentes canais, como redes sociais, parceiros institucionais e verificadores de fatos.  </li> <li>Os par\u00e2metros do algoritmo s\u00e3o armazenados em estrutura JSON versionada.</li> </ul> <p>\u00a9 Pedro Luciano - 212005453, 2025</p>"}]}